{
  "Nodes": [
    {
      "Id": "TemDezoitoAnos",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 134,
        "Y": 186
      },
      "Label": "Tem 18 anos?",
      "Description": "",
      "color": "#90ee90",
      "Type": 1,
      "AIPromptID": "wtB3IOHyTYDd",
      "BaseID": ""
    },
    {
      "Id": "AguardarDezoitoAnos",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 133,
        "Y": 294
      },
      "Label": "Aguardar 18 anos",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "ProcurarClinicaCredenciada",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 288,
        "Y": 185
      },
      "Label": "Procurar cl\u00EDnica credenciada",
      "Description": null,
      "color": "#90ee90",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FazerExamesMedicosPsicologicos",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 488,
        "Y": 184
      },
      "Label": "Fazer exames m\u00E9dico e psicol\u00F3gico",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "ObterNumeroRenach",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 490,
        "Y": 52
      },
      "Label": "Obter n\u00FAmero do Renach",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "MatricularCFC",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 754,
        "Y": 52
      },
      "Label": "Matricular-se em CFC",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FazerAulasTeoricas",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 958,
        "Y": 53
      },
      "Label": "Fazer aulas te\u00F3ricas - 45h",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FazerProvaTe\u00F3rica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 1171,
        "Y": 52
      },
      "Label": "Fazer prova te\u00F3rica",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "AprovadoProvaTe\u00F3rica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 1171,
        "Y": 284
      },
      "Label": "Aprovado?",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "RefazerProvaTe\u00F3rica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 1357,
        "Y": 283
      },
      "Label": "Refazer prova te\u00F3rica",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FazerAulasPr\u00E1ticas",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 970,
        "Y": 284
      },
      "Label": "Fazer aulas pr\u00E1ticas - m\u00EDn. 20h",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FazerProvaPr\u00E1tica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 790,
        "Y": 283
      },
      "Label": "Fazer prova pr\u00E1tica",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "AprovadoProvaPr\u00E1tica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 787,
        "Y": 495
      },
      "Label": "Aprovado?",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "RefazerProvaPr\u00E1tica",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 633,
        "Y": 282
      },
      "Label": "Refazer prova pr\u00E1tica",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "ReceberPermissaoParaDirigir",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 577,
        "Y": 495
      },
      "Label": "Receber Permiss\u00E3o para Dirigir",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "AguardarUmAno",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 412,
        "Y": 496
      },
      "Label": "Aguardar 1 ano",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "CometeuInfracoesGraves",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 288,
        "Y": 497
      },
      "Label": "Cometeu infra\u00E7\u00F5es graves?",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "ReceberCNHDefinitiva",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 287,
        "Y": 669
      },
      "Label": "Receber CNH definitiva",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "INICIO",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": -53,
        "Y": 184
      },
      "Label": "In\u00EDcio",
      "Description": null,
      "color": "#90ee90",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    },
    {
      "Id": "FIM",
      "Position": {
        "IsEmpty": false,
        "X": 134,
        "Y": 670
      },
      "Label": "Fim",
      "Description": null,
      "color": "#add8e6",
      "Type": 0,
      "AIPromptID": null,
      "BaseID": null
    }
  ],
  "Edges": [
    {
      "IDToNode": "AguardarDezoitoAnos",
      "IDFromNode": "TemDezoitoAnos",
      "Activity": "N\u00E3o",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "ProcurarClinicaCredenciada",
      "IDFromNode": "TemDezoitoAnos",
      "Activity": "Sim",
      "Color": "#00a900"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerExamesMedicosPsicologicos",
      "IDFromNode": "ProcurarClinicaCredenciada",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "ObterNumeroRenach",
      "IDFromNode": "FazerExamesMedicosPsicologicos",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "MatricularCFC",
      "IDFromNode": "ObterNumeroRenach",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerAulasTeoricas",
      "IDFromNode": "MatricularCFC",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerProvaTe\u00F3rica",
      "IDFromNode": "FazerAulasTeoricas",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "AprovadoProvaTe\u00F3rica",
      "IDFromNode": "FazerProvaTe\u00F3rica",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "RefazerProvaTe\u00F3rica",
      "IDFromNode": "AprovadoProvaTe\u00F3rica",
      "Activity": "N\u00E3o",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerProvaTe\u00F3rica",
      "IDFromNode": "RefazerProvaTe\u00F3rica",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerAulasPr\u00E1ticas",
      "IDFromNode": "AprovadoProvaTe\u00F3rica",
      "Activity": "Sim",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerProvaPr\u00E1tica",
      "IDFromNode": "FazerAulasPr\u00E1ticas",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "AprovadoProvaPr\u00E1tica",
      "IDFromNode": "FazerProvaPr\u00E1tica",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "RefazerProvaPr\u00E1tica",
      "IDFromNode": "AprovadoProvaPr\u00E1tica",
      "Activity": "N\u00E3o",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FazerProvaPr\u00E1tica",
      "IDFromNode": "RefazerProvaPr\u00E1tica",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "ReceberPermissaoParaDirigir",
      "IDFromNode": "AprovadoProvaPr\u00E1tica",
      "Activity": "Sim",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "AguardarUmAno",
      "IDFromNode": "ReceberPermissaoParaDirigir",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "CometeuInfracoesGraves",
      "IDFromNode": "AguardarUmAno",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "ReceberCNHDefinitiva",
      "IDFromNode": "CometeuInfracoesGraves",
      "Activity": "N\u00E3o",
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FIM",
      "IDFromNode": "ReceberCNHDefinitiva",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "TemDezoitoAnos",
      "IDFromNode": "INICIO",
      "Activity": null,
      "Color": "#00a900"
    },
    {
      "IDToNode": "ProcurarClinicaCredenciada",
      "IDFromNode": "CometeuInfracoesGraves",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    },
    {
      "IDToNode": "FIM",
      "IDFromNode": "AguardarDezoitoAnos",
      "Activity": null,
      "Color": "#000000"
    }
  ],
  "AIPrompts": [
    {
      "Id": "wtB3IOHyTYDd",
      "Name": "Tem 18 anos?",
      "InputTemplate": "Texto para an\u00E1lise em {IDIOMA}: {INPUT}",
      "PromptTemplate": "{PREPARED_INPUT}\r\nVerifique se tem 18 anos ou mais.",
      "OutputFormat": "Responda com uma \u00FAnica palavra: \u0027Sim\u0027, \u0027N\u00E3o\u0027 em JSON sem markdown {\u0022response\u0022:\u0022Sim|N\u00E3o\u0022}",
      "Parameters": {
        "IDIOMA": "portugu\u00EAs"
      }
    }
  ],
  "Bases": [
    {
      "Id": "4adabFG9kwtL",
      "Name": "MANUAL-OBTEN\u00C7\u00C3O_Cnh",
      "Content": "DEPARTAMENTO DE TR\u00C2NSITO DO DISTRITO FEDERAL\n  \nManual de\n \n\u00A0 \u00A0 \u00A0 \u00A0 \u00A0 \u00A0\nobten\u00E7\u00E3o da CNH\n \n \nd o p e d e s t r e a o c o n d u t o r   \nDIRETORIA DE EDUCA\u00C7\u00C3O DE TR\u00C2NSITO / DETRAN-DF\nManual de\nobten\u00E7\u00E3o da CNH\n \nd o p e d e s t r e a o c o n d u t o r\nGr\u00E1fica Movimento\n2019Copyright\u00A9 2019 \u2013 Departamento de Tr\u00E2nsito do Distrito Federal \u2013 Detran/DF.\nA reprodu\u00E7\u00E3o no todo ou em parte deste material \u00E9 permitida desde que citada a fonte  \nDetran/DF.\nIbaneis Rocha Barros Junior, governador do Distrito Federal\nAl\u00EDrio de Oliveira Neto, diretor-geral do Detran/DF\n\u00C1lvaro Sebasti\u00E3o Teixeira Ribeiro, diretor de Educa\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito (2017-2019)\nRafaela Rodrigues Batista N. Sampaio Albuquerque, diretora substituta de Educa\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito (2019)\nRokmenglhe Vasco Santana, gerente da Escola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito (2016-2019)\nJosimar Almeida, produ\u00E7\u00E3o e revis\u00E3o de texto e arranjo\nJoyce da Hora, revis\u00E3o de texto\nRegina \u00C9dila Bezerra Barreto, revis\u00E3o de texto e arranjo\nEquipe de Professores da Escola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito, conte\u00FAdo e avalia\u00E7\u00E3o t\u00E9cnica\nPublica\u00E7\u00E3o\nMarcelo Vinicius Granja, diretor de Educa\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\nAndr\u00E9a Alves da Costa, gerente da Escola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito \nCapa, www.canva.com \nD419m Departamento de Tr\u00E2nsito do Distrito Federal\nManual de Obten\u00E7\u00E3o da CNH /Departamento \nde Tr\u00E2nsito do Distrito Federal.\u2013 Bras\u00EDlia: Detran/DF, 2019. \n196 p.\n1. Forma\u00E7\u00E3o de condutores 2. Obten\u00E7\u00E3o da CNH \nI. T\u00EDtulo\n                                CDU 656.1(035)Sum\u00E1rio\nApresenta\u00E7\u00E3o e agradecimento..................................................................................11\nMobilidade e tr\u00E2nsito ......................................................................................................13\nConv\u00EDvio social e meio ambiente ...............................................................................17\nSociedade ......................................................................................................................................................................19\nGrupo social .......................................................................................................................................................................................19\nIndiv\u00EDduo .............................................................................................................................................................................................19\nRelacionamentos intrapessoal e interpessoal ............................................................................................................................20\nIntrapessoal ........................................................................................................................................................................................20\nInterpessoal ........................................................................................................................................................................................21\nSensibilidade social ou empatia ....................................................................................................................................................21\nDiferen\u00E7as individuais e direitos socais ........................................................................................................................................22\nComunica\u00E7\u00E3o ................................................................................................................................................................23\nConflito  ............................................................................................................................................................................................... 23\nConflito intrapessoal ........................................................................................................................................................................23\nAdministra\u00E7\u00E3o de conflito ............................................................................................................................................................... 24\nCidadania e tr\u00E2nsito  ....................................................................................................................................................24\nCondutor cidad\u00E3o .............................................................................................................................................................................25\nPedestre cidad\u00E3o ..............................................................................................................................................................................25\nMeio ambiente ..............................................................................................................................................................26\nPolui\u00E7\u00E3o ..............................................................................................................................................................................................26\nPolui\u00E7\u00E3o atmosf\u00E9rica ........................................................................................................................................................................27\nPolui\u00E7\u00E3o sonora .................................................................................................................................................................................28\nO que o Brasil tem feito para avan\u00E7ar ...........................................................................................................................................30\nC\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro e o meio ambiente ......................................................................................................................31\nO cidad\u00E3o e as atitudes sustent\u00E1veis ............................................................................................................................................33\nDire\u00E7\u00E3o defensiva ..............................................................................................................................35\nDire\u00E7\u00E3o defensiva e redu\u00E7\u00E3o de acidentes .............................................................................................................37\nVulner\u00E1veis e particularidades ..................................................................................................................................37\nCrian\u00E7a.................................................................................................................................................................................................37\nAssentos pr\u00F3prios para crian\u00E7a  .....................................................................................................................................................38\nVe\u00EDculos s\u00F3 com banco dianteiro ...................................................................................................................................................38\nQuatro ou mais crian\u00E7a conduzidas  .............................................................................................................................................38\nCinto de dois pontos ........................................................................................................................................................................38\nTravessia de crian\u00E7as ........................................................................................................................................................................39\nIdoso ....................................................................................................................................................................................................39\nPessoa com defici\u00EAncia  ................................................................................................................................................................... 39Gestante ..............................................................................................................................................................................................40\nAcidente de tr\u00E2nsito .....................................................................................................................................................40\nClassifica\u00E7\u00E3o dos acidentes ............................................................................................................................................................ 41\nEvit\u00E1vel  ...............................................................................................................................................................................................41\nInevit\u00E1vel  ............................................................................................................................................................................................42\nTipos de acidentes ............................................................................................................................................................................42\nColis\u00E3o frontal ....................................................................................................................................................................................42\nColis\u00E3o traseira ..................................................................................................................................................................................43\nChoque com objeto fixo  .................................................................................................................................................................. 43\nAtropelamento de pedestre ............................................................................................................................................................43\nAtropelamento de animal ...............................................................................................................................................................43\nFatores de riscos  ..........................................................................................................................................................44\nFator humano ....................................................................................................................................................................................44\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de condutor ......................................................................................................................................................45\nFadiga e sono .....................................................................................................................................................................................45\nCondi\u00E7\u00E3o de sa\u00FAde ...........................................................................................................................................................................45\n\u00C1lcool ...................................................................................................................................................................................................46\nTens\u00E3o .................................................................................................................................................................................................46\nImpaci\u00EAncia ........................................................................................................................................................................................47\nEstresse e agressividade ..................................................................................................................................................................47\nFator velocidade ................................................................................................................................................................................47\nDist\u00E2ncia de seguimento .................................................................................................................................................................49\nFator circunstancial ..........................................................................................................................................................................50\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de passageiro ...................................................................................................................................................50\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de carga .............................................................................................................................................................51\nCondi\u00E7\u00E3o adversa para o pedestre ................................................................................................................................................51\nCondi\u00E7\u00E3o adversa para o ciclista ...................................................................................................................................................51\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de tempo ...........................................................................................................................................................53\nChuva e granizo .................................................................................................................................................................................53\nNeblina  ...............................................................................................................................................................................................53\nVentos laterais ....................................................................................................................................................................................54\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de luz ..................................................................................................................................................................55\nFator estrutural ..................................................................................................................................................................................57\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de via ..................................................................................................................................................................57\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de tr\u00E2nsito  ........................................................................................................................................................58\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de ve\u00EDculo ..........................................................................................................................................................58\nPreven\u00E7\u00E3o de acidentes e os requisitos da dire\u00E7\u00E3o defensiva ................................................................................................60\nRequisitos da dire\u00E7\u00E3o defensiva ....................................................................................................................................................61\nConhecimento ...................................................................................................................................................................................61\nAten\u00E7\u00E3o ...............................................................................................................................................................................................61Previs\u00E3o ...............................................................................................................................................................................................61\nDecis\u00E3o ................................................................................................................................................................................................62\nHabilidade ..........................................................................................................................................................................................62\nSitua\u00E7\u00F5es de risco e comportamento adequado .......................................................................................................................63\nDistra\u00E7\u00E3o (desvio de aten\u00E7\u00E3o) ........................................................................................................................................................63\nUltrapassagens indevidas  ...............................................................................................................................................................64\nVelocidade incompat\u00EDvel .................................................................................................................................................................64\nCombina\u00E7\u00E3o \u00E1lcool e dire\u00E7\u00E3o .........................................................................................................................................................64\nDesobedi\u00EAncia \u00E0 sinaliza\u00E7\u00E3o...........................................................................................................................................................65\nSono .....................................................................................................................................................................................................65\nFalta do cinto de seguran\u00E7a ............................................................................................................................................................66\nRetrovisores ........................................................................................................................................................................................66\nPosicionamento do condutor  ........................................................................................................................................................67\nDerrapagem ........................................................................................................................................................................................67\nFuma\u00E7a ................................................................................................................................................................................................68\nOndula\u00E7\u00E3o, buraco, eleva\u00E7\u00E3o e inclina\u00E7\u00E3o ..................................................................................................................................68\nCurva e cruzamento ..........................................................................................................................................................................69\nDeslocamento do ar  ........................................................................................................................................................................69\nAquaplanagem ..................................................................................................................................................................................69\nCondu\u00E7\u00E3o de motocicleta - abordagem te\u00F3rica  ........................................................................................................................70\nO passageiro na motocicleta ..........................................................................................................................................................71\n Motociclista e carga  ........................................................................................................................................................................72\nA forma\u00E7\u00E3o do condutor .............................................................................................................................................72\nO advento do simulador de tr\u00E2nsito ........................................................................................................................73\nLegisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito .....................................................................................................75\nContextualiza\u00E7\u00E3o ..........................................................................................................................................................77\nOs direitos e deveres dos atores do tr\u00E2nsito ..........................................................................................................78\nDireitos ................................................................................................................................................................................................78\nDeveres ................................................................................................................................................................................................79\nVe\u00EDculos \u2013 tipo esp\u00E9cie categoria ...................................................................................................................................................80\nNovo modelo de placas ...................................................................................................................................................................83\nRegistro, licenciamento do ve\u00EDculo e baixa do ve\u00EDculo ..............................................................................................................83\nVe\u00EDculo zero ........................................................................................................................................................................................84\nVe\u00EDculo usado  ....................................................................................................................................................................................84\nTratores e aparelhos puxadores .....................................................................................................................................................85\nBaixa de ve\u00EDculo  ................................................................................................................................................................................86\nAs pessoas no tr\u00E2nsito ......................................................................................................................................................................86\nEduca\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito nas escolas ..................................................................................................................................................88\nLegisla\u00E7\u00E3o e forma\u00E7\u00E3o de condutores ..........................................................................................................................................88\nDever social do Centro de Forma\u00E7\u00E3o de Condutores \u2013 CFC .....................................................................................................89Categoria A..........................................................................................................................................................................................89\nCategoria B  ........................................................................................................................................................................................90\nCategoria C .........................................................................................................................................................................................90\nCategoria D .........................................................................................................................................................................................90\nCategoria E ..........................................................................................................................................................................................90\nACC .......................................................................................................................................................................................................91\nMotor-casa ..........................................................................................................................................................................................91\nTratores e equipamentos automotores ........................................................................................................................................91\nCurso especializado ..........................................................................................................................................................................91\nRenova\u00E7\u00E3o da CNH ...........................................................................................................................................................................92\nAdi\u00E7\u00E3o de categoria a CNH ..............................................................................................................................................................92\nMudan\u00E7a de categoria ......................................................................................................................................................................92\nControle de qualidade da forma\u00E7\u00E3o do condutor .....................................................................................................................93\nLegisla\u00E7\u00E3o e os atores do tr\u00E2nsito .................................................................................................................................................94\nA legisla\u00E7\u00E3o e os pedestres .............................................................................................................................................................94\nA legisla\u00E7\u00E3o e o ciclista .....................................................................................................................................................................94\nA legisla\u00E7\u00E3o e o motociclista ...........................................................................................................................................................97\nA legisla\u00E7\u00E3o e condutor de ve\u00EDculo quatro rodas .......................................................................................................................99\nA legisla\u00E7\u00E3o e o condutor profissional ................................................................................................................... 101\nMotociclista profissional ................................................................................................................................................................ 101\nMotorista profissional ..................................................................................................................................................................... 102\nOs ve\u00EDculos de emerg\u00EAncia ............................................................................................................................................................103\nOnde come\u00E7a a viol\u00EAncia no tr\u00E2nsito ......................................................................................................................................... 103\nNormas de circula\u00E7\u00E3o e conduta .................................................................................................................................................104\nA circula\u00E7\u00E3o ......................................................................................................................................................................................105\nPedestre ............................................................................................................................................................................................105\nCiclistas   ............................................................................................................................................................................................107\nMotociclista ......................................................................................................................................................................................108\nCarros de passeio ............................................................................................................................................................................109\nCaminh\u00F5es ........................................................................................................................................................................................110\nVias e velocidade .............................................................................................................................................................................112\nVias urbanas .....................................................................................................................................................................................114\nTr\u00E2nsito r\u00E1pido  ................................................................................................................................................................................114\nArterial ...............................................................................................................................................................................................114\nColetora .............................................................................................................................................................................................114\nLocal ...................................................................................................................................................................................................115\nEspecial .............................................................................................................................................................................................115\nVias rurais ..........................................................................................................................................................................................115\nEstrada ...............................................................................................................................................................................................115\nRodovia .............................................................................................................................................................................................115Uso das luzes ....................................................................................................................................................................................116\nLuz alta e baixa.................................................................................................................................................................................117\nFar\u00F3is e lanternas de neblina ........................................................................................................................................................117\nLuzes de posi\u00E7\u00E3o (lanternas) ........................................................................................................................................................117\nLuzes de freio e de r\u00E9  .....................................................................................................................................................................117\nPrefer\u00EAncia ...................................................................................................................................................................119\nEm cruzamentos ..............................................................................................................................................................................119\nEm rotat\u00F3ria ......................................................................................................................................................................................120\nRotat\u00F3ria em via urbana ................................................................................................................................................................121\nRotat\u00F3ria em rodovia com acesso \u00E0 via urbana ....................................................................................................................... 121\nRodovia .............................................................................................................................................................................................121\nRetorno e convers\u00E3o  ......................................................................................................................................................................121\nRetorno ..............................................................................................................................................................................................121\nConvers\u00E3o .........................................................................................................................................................................................122\nVe\u00EDculos escoltados ........................................................................................................................................................................123\nVe\u00EDculos de emerg\u00EAncia .................................................................................................................................................................124\nVe\u00EDculos de imprensa .....................................................................................................................................................................124\nNormas de passagem .....................................................................................................................................................................124\nNormas de ultrapassagem ............................................................................................................................................................124\nUltrapassagem de ciclista ..............................................................................................................................................................126\nCircula\u00E7\u00E3o de bicicletas  ................................................................................................................................................................126\nCruzamento rodociclovi\u00E1rio .........................................................................................................................................................126\nCircula\u00E7\u00E3o de ciclomotores ..........................................................................................................................................................127\nBols\u00F5es de moto  .............................................................................................................................................................................127\nCircula\u00E7\u00E3o de pedestres ................................................................................................................................................................127\nAcostamento ....................................................................................................................................................................................128\nEstacionamento ..............................................................................................................................................................................128\nTransporte de animais  ..................................................................................................................................................................132\nTransporte de crian\u00E7as no ve\u00EDculo ...............................................................................................................................................133\nSinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito ...................................................................................................................................................................135\nSinaliza\u00E7\u00E3o horizontal ....................................................................................................................................................................136\nMarcas longitudinais ......................................................................................................................................................................136\nMarcas transversais .........................................................................................................................................................................137\nMarcas de canaliza\u00E7\u00E3o ...................................................................................................................................................................137\nMarcas de delimita\u00E7\u00E3o: parada ou estacionamento ...............................................................................................................137\nFaixa exclusiva  .................................................................................................................................................................................138\nFaixa reversa .....................................................................................................................................................................................139\nCiclofaixa ...........................................................................................................................................................................................139\nCiclovia  .............................................................................................................................................................................................139\nMarca\u00E7\u00E3o de \u00E1rea de conflito ........................................................................................................................................................ 140Legendas ...........................................................................................................................................................................................140\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical .........................................................................................................................................................................141\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de regulamenta\u00E7\u00E3o ....................................................................................................................................141\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de advert\u00EAncia .............................................................................................................................................141\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de indica\u00E7\u00E3o .................................................................................................................................................142\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de atrativos tur\u00EDsticos .................................................................................................................................142\nSem\u00E1foro ...........................................................................................................................................................................................142\nFaixa de pedestre ............................................................................................................................................................................143\nCrime de tr\u00E2nsito .............................................................................................................................................................................144\nPenalidades  .....................................................................................................................................................................................144\nHomic\u00EDdio culposo ..........................................................................................................................................................................145\nLes\u00E3o corporal  ................................................................................................................................................................................145\nOmiss\u00E3o de socorro ........................................................................................................................................................................145\nFuga do acidente .............................................................................................................................................................................146\nEmbriaguez ao volante e subst\u00E2ncia psicoativa .......................................................................................................................146\nViola\u00E7\u00E3o da suspens\u00E3o ou proibi\u00E7\u00E3o de dirigir .........................................................................................................................146\nRacha ou pega .................................................................................................................................................................................146\nDirigir sem habilita\u00E7\u00E3o ...................................................................................................................................................................146\nEntregar ve\u00EDculo a n\u00E3o habilitado ................................................................................................................................................147\nDirigir em velocidade incompat\u00EDvel com a seguran\u00E7a.............................................................................................................147\nInovar artificiosamente em acidente automobil\u00EDstico ............................................................................................................ 147\nSinais de regulamenta\u00E7\u00E3o e de advert\u00EAncia .............................................................................................................................148\nNo\u00E7\u00F5es de funcionamento do ve\u00EDculo ....................................................................................151\nMec\u00E2nica b\u00E1sica .........................................................................................................................................................153\nEquipamentos obrigat\u00F3rios ..........................................................................................................................................................153\nExtintor de inc\u00EAndio ........................................................................................................................................................................155\nClasses de inc\u00EAndios ......................................................................................................................................................................155\nPainel de instrumentos ..................................................................................................................................................................156\nPrincipais indicadores e luzes piloto ...........................................................................................................................................158\nManuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo  .................................................................................................................................................................161\nVerifica\u00E7\u00E3o dos itens b\u00E1sicos  ....................................................................................................................................................... 162\nSistema de lubrifica\u00E7\u00E3o ................................................................................................................................................................. 162\nSistema de resfriamento \u2013 arrefecimento ..................................................................................................................................163\nSistema de alimenta\u00E7\u00E3o \u2013 combust\u00EDvel ..............................................................................................................................................164\nSistema de igni\u00E7\u00E3o ..........................................................................................................................................................................165\nSistema de escape (descarga) ......................................................................................................................................................166\nSistema de dire\u00E7\u00E3o .........................................................................................................................................................................166\nSistema de transmiss\u00E3o .................................................................................................................................................................167\nSistema de freios  ............................................................................................................................................................................167\nSistema de suspens\u00E3o ...................................................................................................................................................................168Sistema el\u00E9trico ...............................................................................................................................................................................169\nSistema de rodagem (rodas e pneus) .........................................................................................................................................169\nInforma\u00E7\u00F5es importantes do pneu ..............................................................................................................................................170\nEventualidades e alternativas ......................................................................................................................................................170\nAutom\u00F3vel .........................................................................................................................................................................................170\nMotocicleta .......................................................................................................................................................................................171\nCondu\u00E7\u00E3o econ\u00F4mica  ...................................................................................................................................................................173\nCuidados e revis\u00F5es pr\u00E9-viagem  .................................................................................................................................................174\nPrimeiros socorros ...........................................................................................................................177\nSocorrista .....................................................................................................................................................................179\nServi\u00E7os e n\u00FAmeros de emerg\u00EAncia ............................................................................................................................................180\n Prote\u00E7\u00E3o do socorrista, de pessoas e da v\u00EDtima.......................................................................................................................180\nSinaliza\u00E7\u00E3o ........................................................................................................................................................................................181\nDist\u00E2ncia de sinaliza\u00E7\u00E3o.................................................................................................................................................................181\nEfeitos colaterais do acidente.......................................................................................................................................................182\nNovas colis\u00F5es .................................................................................................................................................................................182\nAtropelamentos  ..............................................................................................................................................................................182\nInc\u00EAndio ............................................................................................................................................................................................182\nChoque el\u00E9trico ...............................................................................................................................................................................183\nDeslizamento  ...................................................................................................................................................................................183\nProdutos perigosos .........................................................................................................................................................................183\nClassifica\u00E7\u00E3o adotada para os produtos considerados perigosos  ...................................................................................... 184\nDoen\u00E7as infectocontagiosas .........................................................................................................................................................185\nInterven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia ..........................................................................................................................................................185\nSinais vitais .......................................................................................................................................................................................185\nParada cardiopulmonar .................................................................................................................................................................186\nHemorragia .......................................................................................................................................................................................187\nExterna ...............................................................................................................................................................................................187\nInterna ...............................................................................................................................................................................................188\nEstado de choque ...........................................................................................................................................................................188\nFratura ...............................................................................................................................................................................................189\nLes\u00E3o na coluna ...............................................................................................................................................................................190\nTraumatismo craniano ...................................................................................................................................................................190\nQueimadura .....................................................................................................................................................................................191\nExtens\u00E3o da queimadura ...............................................................................................................................................................192\nQueimadura qu\u00EDmica ou c\u00E1ustica ................................................................................................................................................193\nRefer\u00EAncias  .........................................................................................................................................195Apresenta\u00E7\u00E3o e agradecimento\nUma obra como esta \u00E9 certamente trabalhosa. Envolve docentes na produ\u00E7\u00E3o de conte\u00FAdo, \npedagogos na avalia\u00E7\u00E3o quanto \u00E0 did\u00E1tica e aos recursos educacionais usados e profissionais \nexperientes em produ\u00E7\u00E3o de texto, revis\u00E3o, arranjo e composi\u00E7\u00E3o. \u00C9 um trabalho \u00E1rduo, mas \nextremo gratificante. Na verdade, t\u00E3o gratificante quanto \u00E1rduo, por\u00E9m o prazer em produzi-lo \nsupera os desafios e as longas horas de trabalho na sua produ\u00E7\u00E3o. \n\u00C9 um trabalho de tr\u00EAs anos de muita pesquisa, anota\u00E7\u00F5es e revis\u00F5es at\u00E9 chegar a essa \nobra. Edi\u00E7\u00F5es futuras trar\u00E3o refinamentos e ser\u00E3o mais enriquecidas, porque estudos, pesquisas \ne descobertas de conhecimento nunca se cessam.\nEste Manual de Obten\u00E7\u00E3o da CNH, no entanto, j\u00E1 traz um universo novo de viv\u00EAncia e \nde conviv\u00EAncia no tr\u00E2nsito. Foi pensado pedagogicamente para formar condutores com perfis \ne compet\u00EAncias orientados por princ\u00EDpios extra\u00EDdos da educa\u00E7\u00E3o em direitos humanos, das \n1\ndiretrizes da ONU em seguran\u00E7a vi\u00E1ria e por princ\u00EDpios norteadores de boas pr\u00E1ticas: solidarie-\ndade, respeito \u00E0s diferen\u00E7as, coopera\u00E7\u00E3o, responsabilidade social e cumprimento de condutas, \nnormas e regras sob o fundamento da preserva\u00E7\u00E3o da vida, da cultura de paz e do bem-estar \nuniversal. \nAssim, os formandos em condutores t\u00EAm agora a oportunidade de poder construir co -\nnhecimentos e aprendizados sustentados por princ\u00EDpios \u00E9ticos, pelos quais a vida \u00E9 sempre a \nprioridade, e o outro deve ser respeitado, compreendido e aceito, com suas diferen\u00E7as e parti-\ncularidades. \u00C9 mais do que construir: os formandos t\u00EAm a oportunidade de compartilhar esses \nprinc\u00EDpios no dia a dia do tr\u00E2nsito e transformar esse em um ambiente seguro, democr\u00E1tico, \nigual e acess\u00EDvel a todos.\nEste Manual de Obten\u00E7\u00E3o da CNH, edi\u00E7\u00E3o 2019, tem a vida como o centro de partida, \nde passagem e de chegada. Uma obra, de tamanha envergadura, resulta do empenho de uma \nequipe de profissionais comprometidos. E a todos eles [docentes da EPT, produtores e revisores \nde texto, pedagogos, gerente e diretores de educa\u00E7\u00E3o], nossos agradecimentos e, de modo igual, \nnosso compromisso de fazer da educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito uma prioridade e de fazer da Diretoria de \nEduca\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito um centro de excel\u00EAncia em forma\u00E7\u00E3o, capacita\u00E7\u00E3o e extens\u00E3o na \u00E1rea de \ntr\u00E2nsito.\nEscola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito\nDiretoria de Educa\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n1 Organiza\u00E7\u00E3o das Na\u00E7\u00F5es Unidas Apresenta\u00E7\u00E3o  |  mobilidade  e tr\u00E2nsito 13\nMobilidade e tr\u00E2nsito\nO italiano Massimo Livi-Bacci, especia-\nlista em demografia, disse certa vez: os \nseres humanos t\u00EAm pernas. A princ\u00EDpio, \numa frase de efeito, mera ret\u00F3rica, em \nface da constata\u00E7\u00E3o \u00F3bvia. Massimo, \ncontudo, chamava aten\u00E7\u00E3o para mais um \nelemento fomentador da desigualdade \nsocial: a mobilidade urbana. Enquanto o \nser humano se deslocava apenas com as \npr\u00F3prias pernas, as diferen\u00E7as decorriam \nda capacidade f\u00EDsica de cada um, reflexo \nde limita\u00E7\u00F5es de diversas naturezas, \nsobretudo idade e comprometimento org\u00E2nico. Por\u00E9m com a domestica\u00E7\u00E3o de animais para \no transporte de cargas e de pessoas e, mais \u00E0 frente, com a introdu\u00E7\u00E3o do motor a combust\u00E3o, \nsurge um fator, quanto \u00E0s oportunidades, de desequil\u00EDbrio entre os indiv\u00EDduos. \nA ocupa\u00E7\u00E3o do espa\u00E7o urbano por milhares de pessoas vindas do meio rural, diante da in-\ndustrializa\u00E7\u00E3o, e a abertura de f\u00E1bricas de todos os nichos nos grandes centros exigiram a \nconstru\u00E7\u00E3o de cidades nos eixos perif\u00E9ricos. Trabalhadores de toda sorte agora se deslocam \nentre 20 km e 50 km, ou mais, de suas casas para os locais de trabalho, escolas, bancos, \ncentros de capacita\u00E7\u00E3o, lazer, sa\u00FAde e uma gama de atividades di\u00E1rias. \u00C9 preciso encurtar essas \ndist\u00E2ncias. A primeira medida adotada para reduzi-las vem com o transporte p\u00FAblico, utilizado \npor in\u00FAmeras pessoas, mais por causa de suas condi\u00E7\u00F5es financeiras do que pela qualidade \ndo meio de locomo\u00E7\u00E3o. Outro grupo, em n\u00FAmero tamb\u00E9m significativo, opta por comprar seu \nve\u00EDculo, seja pela comodidade, seja por status. \n\u00D4nibus do transporte coletivo, caminh\u00F5es e carretas de cargas, carros, motocicletas, ciclomoto-\nres, bicicletas e pedestres ocuparam, aos milh\u00F5es, ruas e avenidas. O ve\u00EDculo, nas suas diversas \nesp\u00E9cies, enquanto chave para aproximar locais imposs\u00EDveis de coexistirem no espa\u00E7o de vida \nde uma mesma pessoa, torna-se igualmente um problema de mobilidade. A dist\u00E2ncia entre os \nespa\u00E7os \u00E9 encurtada, mas o tempo, n\u00E3o. Em congestionamentos, pessoas levam horas a fio at\u00E9 \nchegarem aos seus destinos. Os efeitos colaterais, entretanto, v\u00E3o al\u00E9m. Aparecem quest\u00F5es de \nrelacionamento por ocasi\u00E3o da conviv\u00EAncia obrigat\u00F3ria entre os diversos atores do tr\u00E2nsito e \nlogo passa a ser urgente colocar em pr\u00E1tica o princ\u00EDpio central do C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro: \nos maiores protegem os menores, os motorizados protegem os n\u00E3o motorizados e todos se \njuntam pela incolumidade dos pedestres, a parte mais vulner\u00E1vel do elo. Eis, ent\u00E3o, uma quest\u00E3o \na ser resolvida: como melhorar a ess\u00EAncia da mobilidade urbana e assegurar um dos direitos \nhumanos consagrados pela Organiza\u00E7\u00E3o das Na\u00E7\u00F5es Unidas \u2013 ONU: o de locomo\u00E7\u00E3o.\n\u00C9 necess\u00E1rio olhar a mobilidade como premissa para uma pessoa exercer sua cidadania e \nviver com igualdade social. Sem meios no sentido de viabilizar aquela, torna-se imposs\u00EDvel \nviver essas na sua plenitude, e o direito fundamental de ir e vir fica comprometido. A solu\u00E7\u00E3o \n\u00E9 complexa, felizmente poss\u00EDvel. Ela passa por dois estratos. Um diz respeito \u00E0 infraestrutura \u2013 \nurbaniza\u00E7\u00E3o, nova concep\u00E7\u00E3o de cidade e engenharia, fiscaliza\u00E7\u00E3o e educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito \u2013 e \noutro, \u00E0 mudan\u00E7a de comportamento dos atores do tr\u00E2nsito: condutores e pedestres.  14 Apresenta\u00E7\u00E3o  |  mobilidade  e tr\u00E2nsito\nO primeiro estrato [infraestrutura] requer um conjunto de interven\u00E7\u00F5es primeiras capazes de \nreduzir o n\u00FAmero de feridos e de mortos no tr\u00E2nsito e os custos socioecon\u00F4micos advindos. \nReduzir pela metade as mortes e as les\u00F5es no tr\u00E2nsito at\u00E9 2020, no \u00E2mbito da \u2018D\u00E9cada de A\u00E7\u00E3o \npela Seguran\u00E7a no Tr\u00E2nsito \u2013 2011-2020\u2019, discutida e proposta pela ONU aos diversos pa\u00EDses, \npassa, entre outras medidas, pela gest\u00E3o da velocidade, por normas de seguran\u00E7a veicular, \npela melhoria da infraestrutura, pela fiscaliza\u00E7\u00E3o e cumprimento das leis de tr\u00E2nsito e, quando \nnecess\u00E1rio, pela sobreviv\u00EAncia p\u00F3s-acidente. S\u00E3o esses os constituintes ou os componentes da \nmobilidade segura, todos inter-relacionados, um complementando o outro.   \nO constituinte \u2018gest\u00E3o da velocidade\u2019 implica caminhar para preservar milh\u00F5es de vidas, \nperdidas a cada ano s\u00F3 em virtude do excesso de velocidade. E n\u00E3o h\u00E1 nada que a justifique, \nnem pelo ponto de vista do tempo, nem pelo \u00E2ngulo da seguran\u00E7a. Ao passar de 60 km/h para \n70 km/h, o tempo \u2018ganho\u2019 em um percurso de 20 km \u00E9 de apenas 2 minutos e 45 segundos, \ninsignificante quando comparado \u00E0 seguran\u00E7a. Parar um ve\u00EDculo a 70 km/h requer um espa\u00E7o \nde 47 m, enquanto a 60 km/h, em torno de 37 m. Olhando assim parece n\u00E3o despertar maior \npreocupa\u00E7\u00E3o. Mas s\u00F3 \u00E0 primeira vista, porque, quando de uma colis\u00E3o, a diferen\u00E7a de apenas 10 \nkm/h \u00E9 determinante para a gravidade da les\u00E3o e at\u00E9 para vida ou morte, no caso do pedestre. \nA 60 km/h, com o obst\u00E1culo a 37m de dist\u00E2ncia, o ve\u00EDculo s\u00F3 ir\u00E1 toc\u00E1-lo. J\u00E1 a 70 km/h, ir\u00E1 colidir \na 43 km/h e poder\u00E1 ser fatal.\nJ\u00E1 se sabe que o corte de 5% na velocidade m\u00E9dia resulta em uma queda de 30% no n\u00FAmero \nde acidentes fatais. As evid\u00EAncias indicam a redu\u00E7\u00E3o da velocidade como um fator crucial \npara a queda do n\u00FAmero de feridos e de mortos no tr\u00E2nsito, e diminu\u00ED-la est\u00E1 ao alcance de \ngovernos e da sociedade. Ao governo cabe promulgar e fazer cumprir a legisla\u00E7\u00E3o, construir \nvias ou modific\u00E1-las para moderar o tr\u00E1fego, punir com rigor os infratores e buscar junto aos \nfabricantes de autom\u00F3veis a oferta de tecnologias para ajudar os condutores no controle dos \nlimites de velocidade. \u00C0 sociedade, fica o papel de trabalhar a mudan\u00E7a de comportamento, o \ncumprimento das normas e, principalmente, o respeito m\u00FAtuo. E ter a vis\u00E3o de que o condutor \nde ve\u00EDculo motorizado preza pela seguran\u00E7a dos outros condutores e todos em defesa dos \npedestres, alguns desses sem habilidade de relacionar a velocidade de um ve\u00EDculo e o tempo \nnecess\u00E1rio para atravessar a via. \nO constituinte \u2018normas de seguran\u00E7a veicular\u2019 responder\u00E1 por mais de 440 mil v\u00EDtimas, entre \nmortos e feridos, at\u00E9 2030, com um gasto de 143 bilh\u00F5es de d\u00F3lares, segundo a ONU. Para a \nOrganiza\u00E7\u00E3o, a sa\u00EDda \u00E9 levar os mesmos itens de seguran\u00E7a presentes nos ve\u00EDculos de pa\u00EDses de \nprimeiro mundo para os subdesenvolvidos e em desenvolvimentos, na pol\u00EDtica defendida pelo \nF\u00F3rum Mundial para Harmoniza\u00E7\u00E3o da Regulamenta\u00E7\u00E3o de Ve\u00EDculos. \nO constituinte \u2018melhoria da infraestrutura\u2019 requer uma mudan\u00E7a conceitual. De uma cultura \nvi\u00E1ria focada no transporte motorizado e na efici\u00EAncia para uma cultura centrada na seguran\u00E7a \nde pedestres e de ciclistas. Em muitos pa\u00EDses pedestres e ciclistas dividem as vias com ve\u00EDculos \nem alta velocidade e enfrentam situa\u00E7\u00F5es perigosas e sens\u00EDveis a acidentes de tr\u00E2nsito. No Brasil \nn\u00E3o \u00E9 diferente, embora j\u00E1 tenha avan\u00E7ado com a implanta\u00E7\u00E3o de ciclofaixas e ciclovias em \nv\u00E1rias cidades do pa\u00EDs. O Distrito Federal, por exemplo, tem hoje 420 km de malha ciclovi\u00E1ria e \npretende aumentar em 280 km. Um avan\u00E7o e um recurso a mais na prote\u00E7\u00E3o dos vulner\u00E1veis, \ninclusive com a cria\u00E7\u00E3o de cal\u00E7ad\u00F5es para atender igualmente aos pedestres. O esfor\u00E7o na \ncria\u00E7\u00E3o e melhoria de espa\u00E7os pr\u00F3prios para certos grupos s\u00F3 alcan\u00E7ar\u00E1 os resultados desejados \ncom o empenho dos cidad\u00E3os \u2013 pedestres e condutores \u2013 no sentido de adotar boas pr\u00E1ticas, \nno dia a dia, de respeito ao outro, de solidariedade e de empatia. Apresenta\u00E7\u00E3o  |  mobilidade  e tr\u00E2nsito 15\nO constituinte \u2018fiscaliza\u00E7\u00E3o e cumprimento das leis\u2019 tem notadamente uma raz\u00E3o de ser. A de \nproteger todos os envolvidos no tr\u00E2nsito. A abordagem de um motorista dirigindo sob efeito \nde \u00E1lcool \u00E9 eficaz em dois eixos: elimina, no momento, um fator de risco e tem efeitos positivos \nsobre o comportamento dos usu\u00E1rios das vias e, desse modo, contribui para salvar milh\u00F5es de \nvidas. E \u00E9 assim quando autua o motociclista sem capacete ou sem a viseira, quando co\u00EDbe o \nexcesso de velocidade, determina o uso cinto de seguran\u00E7a ou autua o respons\u00E1vel por conduzir \ncrian\u00E7as sem o sistema de reten\u00E7\u00E3o, apenas para citar os cinco fatores de maior risco de acidente \nsegundo a Organiza\u00E7\u00E3o Mundial de Sa\u00FAde - OMS. A fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito \u2013 sustent\u00E1vel, firme \ne atuante - por agentes ou por sistemas eletr\u00F4nicos, \u00E9 um dever do Estado e um direito sagrado \nde toda a sociedade, desejosa e merecedora de um ir e vir seguro. \nPor fim, o constituinte \u2018sobreviv\u00EAncia p\u00F3s-acidente\u2019 completa a pol\u00EDtica de seguran\u00E7a no \ntr\u00E2nsito. Trabalha-se, evidentemente, por \u00EDndice zero de acidente, uma realidade, por ora, ainda \nn\u00E3o alcan\u00E7ada. Por isso, o atendimento traumatol\u00F3gico eficiente e r\u00E1pido \u00E9 determinante para \nmarcar a diferen\u00E7a entre a vida e a morte. Sistemas organizados e integrados de atendimento \npr\u00E9-hospitalar e hospitalar de emerg\u00EAncia somados \u00E0 capacita\u00E7\u00E3o dos profissionais da linha \nde frente em atendimento b\u00E1sico de emerg\u00EAncia e \u00E0 instru\u00E7\u00E3o de socorristas leigos permitem \nque as taxas de letalidade por les\u00F5es graves caiam significativamente: cerca de 500 mil mortes \npodem ser evitadas a cada ano.\nN\u00E3o \u00E9 por menos que este Manual de Obten\u00E7\u00E3o traz, de forma did\u00E1tica, em uma linguagem clara \ne concisa, os cinco constituintes ou componentes da mobilidade segura [gest\u00E3o da velocidade, \nnormas de seguran\u00E7a veicular, melhoria da infraestrutura, fiscaliza\u00E7\u00E3o e cumprimento das leis \nde tr\u00E2nsito e a sobreviv\u00EAncia p\u00F3s-acidente], permeados nas cinco disciplinas (Prote\u00E7\u00E3o do Meio \ne Conv\u00EDvio Social \u2013 Pmac, No\u00E7\u00F5es de Funcionamento de Ve\u00EDculo \u2013 NFV, Dire\u00E7\u00E3o Defensiva \u2013 DD, \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito - LT e Primeiros Socorros - PS). Disciplinas essas que n\u00E3o se esgotam em \nsi pr\u00F3prias e dialogam uma com as outras, dentro de um processo de interdisciplinaridade. 16 Apresenta\u00E7\u00E3o  |  mobilidade  e tr\u00E2nsito\nA Diretoria de Educa\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito do Detran-DF, na fun\u00E7\u00E3o planejada e executada pela sua \nEscola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito, entende a forma\u00E7\u00E3o do condutor sob dois aspectos, complementares \ne iguais em import\u00E2ncia: um t\u00E9cnico, que discorre sobre todos os constituintes e trabalha teoria \ne pr\u00E1tica para que o candidato, conclu\u00EDda sua forma\u00E7\u00E3o, tenha dom\u00EDnio do ve\u00EDculo, saiba agir \nem condi\u00E7\u00F5es adversas e em situa\u00E7\u00F5es de risco, conhe\u00E7a a legisla\u00E7\u00E3o e a entenda como aliada \ndele. E ainda possa, nas eventualidades de um acidente, saber como ajudar a v\u00EDtima e como \nn\u00E3o comprometer o estado de sa\u00FAde dela. O outro aspecto, trabalhado cuidadosamente pela \nEscola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito, diz respeito ao perfil esperado dos condutores. A escola pretende um \ncondutor cidad\u00E3o, comprometido com a mobilidade segura e correspons\u00E1vel na defesa da vida, \ncuja t\u00E9cnica em dirigir seja orientada por boas pr\u00E1ticas, por postura \u00E9tica e por um comporta-\nmento voltado ao respeito \u00E0s diversidades e \u00E0 prote\u00E7\u00E3o aos vulner\u00E1veis no tr\u00E2nsito. \nTalhada por esse vi\u00E9s se deu a edi\u00E7\u00E3o do Manual de Obten\u00E7\u00E3o, no qual cada disciplina foi \nconstru\u00EDda com base na matriz de refer\u00EAncia did\u00E1tico-pedag\u00F3gica adotada pela escola, em que \ncompet\u00EAncias e perfis se unem para formar o condutor. Matriz desenvolvida por experiente \nequipe t\u00E9cnica da Secretaria de Educa\u00E7\u00E3o do DF junto ao corpo docente da Escola P\u00FAblica de \nTr\u00E2nsito, adaptada e contextualizada para a forma\u00E7\u00E3o do condutor de excel\u00EAncia. Esse, aquele \nque compreende mobilidade como um direito de todos. O condutor de excel\u00EAncia respeita a \nreserva de vaga de idosos, de pessoas com defici\u00EAncia e para gr\u00E1vidas, n\u00E3o estaciona em fila \ndupla, n\u00E3o circula pelo acostamento, nem tampouco excede velocidade ou avan\u00E7a sem\u00E1foro, \nporque ele entende que tais atitudes contradizem os conceitos de cidadania e de mobilidade. \nE \u00E9 assim que sociedade e Estado alcan\u00E7ar\u00E3o, de modo sustent\u00E1vel, uma mobilidade segura \ne eficiente e contribuir\u00E1 para reduzir a desigualdade social. Com este manual, desenvolvido \ne coordenado pela Escola P\u00FAblica de Tr\u00E2nsito, supervisionado e orientado pela Diretoria de \nEduca\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito, o Detran do Distrito Federal sai, mais uma vez, \u00E0 frente. E voc\u00EA \u2013 em breve \ncondutor - tem em m\u00E3o um material inovador, pedagogicamente desenvolvido para capacit\u00E1-lo \nem todos os recursos para que transforme o tr\u00E2nsito em um ambiente pac\u00EDfico, acolhedor e \nseguro. \nBons estudos! Conv\u00EDvio social e\nmeio ambiente\n1Nosso posicionamento social e qualidade de vida est\u00E3o relacionados \u00E0 capacidade de se ter \ne de se manter relacionamentos. Pessoas, grupos e sociedades din\u00E2micas , cooperativas e \nconstrutivas t\u00EAm por tr\u00E1s forte desenvolvimento das rela\u00E7\u00F5es interpessoais, quando os anseios \ncoletivos se ajustam \u00E0s caracter\u00EDsticas individuais, de maneira positiva. \nQuando algu\u00E9m consegue entender direitos coletivos e os individuais dentro dele, \nprevalecendo o todo sobre as particularidades, o esp\u00EDrito colaborativo, de solidariedade, de \ntrabalhar para o bem-estar comum, tem-se a\u00ED o cidad\u00E3o. E esse, com as caracter\u00EDsticas que lhe \ns\u00E3o inerentes, vai agir de forma \u00E9tica, buscando sempre a harmonia, a paz e a defesa da vida, \ncom consequ\u00EAncia direta no tr\u00E2nsito. \n Em Prote\u00E7\u00E3o ao Meio Ambiente e Conv\u00EDvio Social, o candidato \u00E0 habilita\u00E7\u00E3o ter\u00E1 a \noportunidade de se enxergar e agir como cidad\u00E3o em todas as esferas de sua vida, e, quando \nestiver dirigindo, pautar-se pelo respeito ao pr\u00F3ximo, ao meio ambiente, consciente do \nseu papel na promo\u00E7\u00E3o de um tr\u00E2nsito acolhedor. Transformar o tr\u00E2nsito em espa\u00E7o de \nconviv\u00EAncia pac\u00EDfica \u00E9 uma decis\u00E3o de um e de todos. Unidade 1  |  sociedade 19\nSociedade\nViver em sociedade \u00E9, antes de tudo, \num aceitar das diferen\u00E7as, um valorizar \nm\u00FAtuo e um construir condi\u00E7\u00F5es socioam-\nbientais para que todos possam viver de \nforma satisfat\u00F3ria. \u00C9 preciso o indiv\u00EDduo \ncompreender seu papel enquanto membro \nda coletividade e dos grupos que a formam \ne, ao mesmo tempo, de fomentador de \npr\u00E1ticas saud\u00E1veis, de sorte que construa \numa sociedade baseada em rela\u00E7\u00F5es \nsolid\u00E1rias, cujo \u2018n\u00F3s\u2019 sempre prevale\u00E7a. Da\u00ED \na import\u00E2ncia do grupo e dos indiv\u00EDduos no \nque tange as inter-rela\u00E7\u00F5es, visto que confli-\ntuosas comprometem a harmonia.\n1.     Grupo Social\n\u00C9 o espa\u00E7o dentro do qual as pessoas, em virtude \nde objetivos, demandas ou caracter\u00EDsticas comuns, \nmant\u00EAm contato direto e compartilham suas expectati-\nvas. Embora os membros possuam direitos e assumam \nobriga\u00E7\u00F5es pr\u00F3prias, eles dividem, de certa forma, uma \nidentidade comum. \u00C9 o que ocorre nas fam\u00EDlias, na \nvizinhan\u00E7a, entre frequentadores de templos religiosos \ne no \u00E2mbito das organiza\u00E7\u00F5es, por exemplo.\n2.     Indiv\u00EDduo\nSob a perspectiva biol\u00F3gica, compreende um ser dotado de caracter\u00EDsticas \u00FAnicas de \ncerta esp\u00E9cie, a soma das heran\u00E7as gen\u00E9ticas influenciadas pelas modifica\u00E7\u00F5es impostas pela \nnecessidade de adapta\u00E7\u00E3o ambiental (fen\u00F3tipo). No tocante ao universo humano, um modelo \ncom aspectos psicol\u00F3gicos singulares que o tornam \u00FAnico: a individualidade.\nEsta diz respeito \u00E0 maneira como a pessoa v\u00EA, sente, interpreta e se adapta aos eventos \ndo dia a dia, e dessas experi\u00EAncias cotidianas resulta a diversidade: gostos, personalidade e \nmaneira de viver as inter-rela\u00E7\u00F5es, no grupo ou na sociedade. De fato, enquanto o indiv\u00EDduo \npode dividir semelhan\u00E7as quanto \u00E0 anatomia, \u00E0 cultura, aos direitos e deveres, \u00E9 marcado por \ndiferen\u00E7as quanto ao comportamento, algumas herdadas, outras adquiridas no meio social em \nque vive. O conjunto de padr\u00F5es de conduta e de temperamento \u2013 a personalidade \u2013 comanda a \nmaneira de ser e de agir e define o car\u00E1ter, as aptid\u00F5es e os interesses, com reflexo nos costumes: \nalimentos prediletos, vis\u00E3o de mundo, religi\u00E3o etc. \nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente20 Unidade 1  |  relacionamentos\nTrabalhada adequadamente, a personalidade tende a trazer benef\u00EDcios \u00E0 pessoa e, logo, \n\u00E0 sociedade. Um indiv\u00EDduo equilibrado, favorecido por uma intelig\u00EAncia emocional, motivado \ne criativo produz inova\u00E7\u00F5es e faz todos crescerem. Do contr\u00E1rio, desmotivado, sem controle \nde suas emo\u00E7\u00F5es e, muitas vezes, por isso, tratado de forma estigmatizada (preconceito), \u00E9 \nprejudicial ao grupo todo, porque n\u00E3o \u00E9 capaz de manter relacionamentos saud\u00E1veis, contri-\nbutivos. Enquanto este tipo de personalidade resulta em uma disfun\u00E7\u00E3o nos relacionamentos \n\u2013 intrapessoal ou interpessoal, aquela [positiva, criativa e equilibrada] impacta de modo deter-\nminante para o bem-estar da coletividade.\n2.1    Relacionamentos intrapessoal e interpessoal\n                                     Intrapessoal\nDiz-se da capacidade de o indiv\u00EDduo se conhecer \npela reflex\u00E3o, por meio de um di\u00E1logo interior em que s\u00E3o debatidos \ndilemas, d\u00FAvidas, perplexidades, orienta\u00E7\u00F5es, escolhas. Desse modo, \nreconhecem-se seus aspectos negativos e positivos e trabalha-se para \nmelhorar uns e aperfei\u00E7oar outros. Ao aceitar o \u2018eu\u2019 e entender a pr\u00F3pria \npersonalidade, \u00E9 poss\u00EDvel se reconstruir, quando necess\u00E1rio, e, assim, \ntornar-se forte, com elevada autoestima, cujo impacto primeiro \u00E9 na \npr\u00F3pria qualidade de vida, e o reflexo sentido na sociedade. \nNa medida em que desenvolve sua habilidade de autoconheci-\nmento, o indiv\u00EDduo passa a ser capaz de manter atitudes assertivas para com os outros, cultivar \na sensibilidade e a empatia e, ainda, compartilhar objetivos e tradi\u00E7\u00F5es dos grupos dos quais \nfaz parte.\nReflex\u00E3o intrapessoal\n\u2022 Quem sou eu     \u2022 Como sou     \u2022 Quais s\u00E3o os meus valores     \u2022 Que valores s\u00E3o importantes \n\u2022 Como posso melhorar     \u2022 Como posso ser um bom cidad\u00E3o     \u2022 Quem eu gostaria de ser no futuro \n\u2022 Como meu comportamento reflete nas pessoas da minha fam\u00EDlia \n\u2022 Como meu comportamento reflete no tr\u00E2nsito     \nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  | relacionamentos 21\n                                     Interpessoal\nEm qualquer espa\u00E7o \u2013 p\u00FAblico ou privado - existem normas de compor -\ntamento que orientam as rela\u00E7\u00F5es. Isso requer das pessoas compet\u00EAncias no trato com o outro \ne exige delas habilidades para se entenderem, dentro de um processo de empatia, essencial \npara o conv\u00EDvio familiar, profissional, escolar, estendendo-se, claro, ao tr\u00E2nsito: um ambiente \nno qual os diversos grupos sociais - motoristas, motocicletas, pedestres, ciclistas \u2013 atuam ao \nmesmo tempo, quase sempre interagindo.\nFatores positivos para o relacionamento Fatores negativos para o relacionamento \ninterpessoal interpessoal\nManter atitudes afirmativas (aten\u00E7\u00E3o, interesse) N\u00E3o escutar o outro\nRespeitar as diferen\u00E7as individuais N\u00E3o respeitar as diferen\u00E7as individuais\nCompreender e interagir com os membros N\u00E3o compreender as outras pessoas\nIncentivar o lado positivo das pessoas N\u00E3o se colocar no lugar do outro \nParticipar efetivamente nas decis\u00F5es Interromper algu\u00E9m quando fala\nManter-se dentro dos padr\u00F5es e normas Falar em tom agressivo\nIdentificar-se com os objetivos e tradi\u00E7\u00F5es do grupo Impor suas ideias (arrog\u00E2ncia) \nSobrepor suas necessidades (ego\u00EDsmo)\n2.2    Sensibilidade social ou empatia\nPessoas que t\u00EAm habilidade de compreender os outros e intelig\u00EAncia emocional s\u00E3o mais \neficazes em seus relacionamentos, porque s\u00E3o dotadas de empatia ou sensibilidade social e, \nassim, preparadas para perceber como o outro se sente (alegre, triste) e como reage diante de \ntais sentimentos, sem, contudo, envolver-se com eles. \u00C9, portanto, apenas se imaginar em certas \nsitua\u00E7\u00F5es ou circunst\u00E2ncias e o comportamento esperado caso fossem experimentadas.\nAtitudes uniformes para fatos e circunst\u00E2ncias diversos prejudicam os relacionamentos. \nIsso quer dizer que comportamento flex\u00EDvel \u00E9 um instrumento para se conseguir qualidade \nnas rela\u00E7\u00F5es, isto \u00E9, compet\u00EAncia para conduzir apropriadamente uma situa\u00E7\u00E3o, desenvolvida \nquando se tem melhor conhecimento de si, melhor compreens\u00E3o dos outros, melhor conviv\u00EAncia \nem grupo, melhor relacionamento (aptid\u00F5es sociais).\nhttp://tirasbeck.blogspot.com/\nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente22 Unidade 1  |  relacionamentos\nDesenvolvimento da empatia e da flexibilidade de comportamento\nMelhor conhecimento de si\nIdentificar conflitos\nIdentificar valores\nEntender preconceitos\nCompreender sentimentos e emo\u00E7\u00F5es\nMelhor compreens\u00E3o dos outros\nObservar comportamentos (modelo de mundo)\nSaber ouvir\nCompreender como os outros s\u00E3o\nReconhecer as diferen\u00E7as individuais\nEvitar julgamentos precipitados\nMelhor conviv\u00EAncia em grupo\nSaber desempenhar seu papel no grupo ao qual pertence\nObservar e entender o relacionamento entre as pessoas\nEstar de acordo com as regras\nMelhor relacionamento \u2013 desenvolvendo aptid\u00F5es sociais\nSaber escutar\nSaber dialogar\nSaber informar\nSaber avaliar\nSaber elogiar\nSaber disciplinar\n2.3   Diferen\u00E7as individuais e direitos socais\n\u00C9 preciso distinguir os dois tipos de desigualdades: a positiva da negativa. Esta, al\u00E9m de \ninjusta, \u00E9 ilegal, porque tem o objetivo de ora menosprezar o outro, ora excluir seu direito \u00E0 \nconviv\u00EAncia fraterna e democr\u00E1tica. Quando positiva, contudo, a desigualdade permite tornar \numa situa\u00E7\u00E3o mais justa \u00E0 determinada pessoa. A reserva, por exemplo, de vagas de estaciona-\nmento para pessoas idosas, para pessoas com defici\u00EAncia, para autistas e gr\u00E1vidas \u00E9 uma forma \npositiva de desigualar os desiguais, posto que, dessa maneira, pratica-se justi\u00E7a ao destinar \num local pr\u00F3ximo e seguro a algu\u00E9m com uma ou outra limita\u00E7\u00E3o. Igualmente, o cuidado de \nmotoristas com pedestres, ciclistas etc. demonstra o interesse em promover equidade social. \nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  |  comunica\u00E7\u00E3o 23\nComunica\u00E7\u00E3o\nOcorre tanto por meio de linguagem verbal quanto n\u00E3o verbal. A primeira se refere \u00E0 fala \ne a escritos, com seus n\u00EDveis de abstra\u00E7\u00E3o e variedade de sentidos. A segunda compreende a \nsimbologias e express\u00F5es faciais e corporais, volunt\u00E1rias ou involunt\u00E1rias. A leitura, a conversa, \nos gestos, a dan\u00E7a e m\u00FAsica, tom de voz, postura corporal e obras de artes s\u00E3o formas de \nlinguagens que viabilizam a comunica\u00E7\u00E3o, logo, as rela\u00E7\u00F5es.\nO ato de se comunicar s\u00F3 \u00E9 satisfat\u00F3rio, no entanto, quando certos princ\u00EDpios s\u00E3o \nobedecidos. Do contr\u00E1rio, pode deixar de ser um mecanismo de intera\u00E7\u00E3o social e, com isso, \ndesencadear conflitos, seja intrapessoal, seja interpessoal, posto que cada um luta de forma \nativa para obter resultados que lhes sejam favor\u00E1veis. No primeiro [intrapessoal], o indiv\u00EDduo \nvive uma situa\u00E7\u00E3o de ang\u00FAstia e confus\u00E3o interna sobre uma ou outra atitude a ser tomada. \nJ\u00E1 no segundo, h\u00E1 uma disputa por interesses. Ambos s\u00E3o alimentados por um descontrole \nemocional.\nComunica\u00E7\u00E3o cooperativa \nSaber escutar sem interromper\nConcentrar-se no que a pessoa fala\nCertificar-se de que compreendeu \nN\u00E3o antecipar o que o outro vai dizer\n3. Conflito \n Diferentemente do que se imagina, n\u00E3o \u00E9 a princ\u00EDpio um mal, vez que propicia o apa-\nrecimento de ideias ou solu\u00E7\u00F5es criativas para antigos problemas. O conflito, portanto, quer \nintrapessoal, quer interpessoal, quando bem administrado, pode produzir crescimento e pers-\npectivas para o grupo. Al\u00E9m dessas duas fun\u00E7\u00F5es, outras cinco s\u00E3o tamb\u00E9m efeitos positivos \ndo conflito: prevenir a estagna\u00E7\u00E3o do grupo, estimular interesse e curiosidade na oposi\u00E7\u00E3o, \ndescobrir problemas, demandar resolu\u00E7\u00F5es e funcionar como elemento de mudan\u00E7as nas \npessoas e nos grupos. No tr\u00E2nsito, por\u00E9m, o conflito \u00E9, quase sempre, prejudicial.\nConflito intrapessoal \nConfronto de ideias que surgem no interior do indiv\u00EDduo quando h\u00E1 pelo \nmenos duas necessidades simult\u00E2neas, e a satisfa\u00E7\u00E3o da primeira implica a insatisfa\u00E7\u00E3o da \nsegunda, o que leva a a\u00E7\u00E3o da pessoa para diferentes dire\u00E7\u00F5es, acarretando desconforto.\n     Conflito interpessoal\nSitua\u00E7\u00E3o na qual duas ou mais pessoas divergem na percep\u00E7\u00E3o, avalia\u00E7\u00E3o \nou proposta de a\u00E7\u00E3o sobre determinado ponto em comum.\nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente\n     24 Unidade 1  |  cidadania e tr\u00E2nsito\n3.1    Administra\u00E7\u00E3o de conflito\nSegundo Fischer (1985), n\u00E3o se deve ter medo do conflito, por\u00E9m reconhecer que existe \num modo destrutivo e outro construtivo de proceder em certos momentos. A alternativa \u00E9 \nenxerg\u00E1-lo dentro de uma perspectiva propositiva e, diante das diversas vis\u00F5es acerca de um \nassunto, retirar boas li\u00E7\u00F5es capazes de possibilitar a aprendizagem e o enriquecimento de todos. \nDa\u00ED porque \u00E9 importante conhecer os m\u00E9todos usados para administrar os conflitos.\nM\u00E9todos de administra\u00E7\u00E3o de conflitos \nCompeti\u00E7\u00E3o (ganhar/perder) \u2013 assertiva e n\u00E3o cooperativa, \u2018ou ele ou eu\u2019\nAcomoda\u00E7\u00E3o (perder/ganhar) \u2013 oposto de competir, abre m\u00E3o da sua opini\u00E3o\nAfastamento (perder/perder) \u2013 nem assertiva nem cooperativa, posi\u00E7\u00E3o neutra, \u00E0 margem do conflito\nAcordo (ganhar-perder/ganhar-perder) \u2013 troca de concess\u00F5es, o toma-l\u00E1-d\u00E1-c\u00E1\nColabora\u00E7\u00E3o (ganhar/ganhar) \u2013 assertiva e cooperativa, juntos todos ganham\nCidadania e tr\u00E2nsito \nA sociedade \u00E9 regida por um conjunto de \nnormas e regras, de certa forma, constru\u00EDdas e \npactuadas por todos. No campo da \u00E9tica, est\u00E3o \naquelas condutas conhecidas e percebidas como \nas melhores pr\u00E1ticas. No plano legal, leis e c\u00F3digos \nservem de paradigma enquanto orienta\u00E7\u00E3o para o que \n\u00E9 ou n\u00E3o aceit\u00E1vel. \nPor ora interessa o C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito \nBrasileiro - CTB, com seu bloco de normas que \navalonscorretora.com.br\nvisam ordenar os que transitam pelo espa\u00E7o \np\u00FAblico, ocupado por pedestres, ciclistas, motociclistas e motoristas. N\u00E3o apenas no sentido de \ngarantir um ordenamento suficiente para permitir que pessoas possam ir e vir com seguran\u00E7a, \nmas tamb\u00E9m oportunizar a cidadania. Viv\u00EA-la \u00E9 ser capaz de intervir e de transformar o meio \nsocial, vislumbrando o bem-estar e a harmonia, o que se consegue quando se cumpre deveres \ne se reconhece os direitos alheios.\nAo deixar, por exemplo, desocupadas vagas reservadas para gr\u00E1vidas, idosos e pessoas \ncom defici\u00EAncia, vislumbram-se duas faces da cidadania: cumprir deveres e reconhecer direitos. \nE vai al\u00E9m: desfaz-se, no cerne sociedade, de comportamentos antissociais, marcados por \ndeixarem o ser humano em segundo plano, e se cria um cen\u00E1rio no qual os vulner\u00E1veis se sentem \nprotegidos. \nE isso contagia toda a din\u00E2mica do tr\u00E2nsito, de modo que as ruas deixam de ser arenas \n- onde vale a \u2018lei do mais forte\u2019 -, lembradas pelo elevado n\u00FAmero de acidentes, para ser um \nespa\u00E7o de compartilhamento de obriga\u00E7\u00F5es e direitos, de responsabilidades e, logo, de compro-\nmetimento, de cordialidade, de colabora\u00E7\u00E3o e entendimento. \u00C9 a cidadania na sua plenitude. \nEis que se d\u00E1 vencido o desafio de promover a harmonia e a paz necess\u00E1rias para a seguran\u00E7a e \na qualidade de vida, possibilitadas por relacionamentos intra e interpessoal s\u00F3lidos.\nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  |  cidadania e tr\u00E2nsito 25\n4.     Condutor cidad\u00E3o\nO carro, notadamente em pa\u00EDses em desenvolvimento, tem, ao longo dos anos, simbolizado \nstatus. Nada conden\u00E1vel em certa medida. Quando, no entanto, transforma-se em ferramenta \npara demonstrar superioridade, interpretado como poder e dom\u00EDnio do outro, passa a ser um \nproblema. E dessa forma, ego\u00EDsmo, competitividade e arrog\u00E2ncia ganham relev\u00E2ncia, enquanto \ncumprimento das leis e respeito ao pr\u00F3ximo perdem a prioridade. \nImaginar o reflexo de tudo isso no cotidiano do tr\u00E2nsito, com pedestres e condutores, e \nestes entre si, em disputas, \u00E9 perceb\u00EA-lo inseguro. A solu\u00E7\u00E3o, por sorte, passa, em grande parte, \npelo condutor. \u00C9 bem verdade que o Estado tem o seu papel no cuidado com normatiza\u00E7\u00E3o, \ncom engenharia, campanhas educativas e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, mas, sem a decisiva contri-\nbui\u00E7\u00E3o de condutores [ciclista, motociclista e motorista] e pedestres, \u00E9 caminhar pela metade. \nS\u00E3o eles quem decide obedecer \u00E0s normas, fazer-se emp\u00E1tico, colaborar e respeitar o outro. A \ndecis\u00E3o tomada separa o mau do bom condutor.\nInteressa, claro, o \u00FAltimo. Aquele capaz de abrir m\u00E3o de atitudes antissociais, de controlar \nsuas emo\u00E7\u00F5es e de lidar de modo satisfat\u00F3rio em situa\u00E7\u00F5es de conflito. Mais do que isso: de \npriorizar o bom senso, a empatia, a solidariedade e de equacionar direitos e deveres de cidad\u00E3o.\nAtitudes positivas Atitudes negativas\nDesrespeito\nAgir corretamente, com civilidade\nProvoca\u00E7\u00E3o\nSer cooperativo com todos no tr\u00E2nsito\nDemonstra\u00E7\u00E3o de superioridade\nCultivar a bondade e a toler\u00E2ncia\nAgressividade\nEntender que seus direitos s\u00E3o limitados pelos direitos alheios\nViol\u00EAncia\nAbrir m\u00E3o de suas exig\u00EAncias em favor do bem comum\nEvitar confrontos e comportamentos agressivos\nCompreender as limita\u00E7\u00F5es do pr\u00F3ximo\nSer compreensivo com os erros dos outros, pois todos erram \nTer aten\u00E7\u00E3o redobrada com idosos, crian\u00E7as e pessoas com  \ndefici\u00EAncia\nEvitar o cometimento de infra\u00E7\u00F5es\n5.     Pedestre cidad\u00E3o\nA principal regra para o pedestre \u00E9 \u2018ver e ser visto\u2019. Dela decorrem as outras iniciativas, \ncomo o momento e a forma de atravessar. Ciente de sua vulnerabilidade e de que n\u00E3o possui \nqualquer acess\u00F3rio ou equipamento de prote\u00E7\u00E3o, \u00E9 importante que ele siga algumas regras de \ncomportamento: observar a sinaliza\u00E7\u00E3o, atravessar nas faixas de pedestres, em linha reta e per -\npendicular ao sentido da via, est\u00E1 entre elas. \nOutra preocupa\u00E7\u00E3o, n\u00E3o menos importante, \u00E9 auxiliar a travessia de vulner\u00E1veis, como \ncrian\u00E7as, idosos, pessoas com defici\u00EAncia e mobilidade reduzida. No caso de uma crian\u00E7a, certo \nde que os ve\u00EDculos pararam ou de que est\u00E3o longe o bastante, o adulto deve ficar entre ela e a \nvia de rolamento e segur\u00E1-la pelo punho at\u00E9 que a travessia esteja conclu\u00EDda. J\u00E1 com o idoso, \nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente26 Unidade 1  |  meio ambiente\n\u00E9 preciso ter em mente que, muitas vezes, ele caminha devagar e tem dificuldade de subir o \nmeio-fio.\nPor fim, se estiver auxiliando uma pessoa com defici\u00EAncia visual, o ideal \u00E9 que a conduza \nat\u00E9 um sem\u00E1foro sonoro, suficiente para servir de guia ou orienta\u00E7\u00E3o. Na aus\u00EAncia de um \nsem\u00E1foro sonoro pr\u00F3ximo, guie em linha reta, perpendicular ao fluxo, depois de certificar-se de \nque n\u00E3o h\u00E1 ve\u00EDculos ou de que pararam (faixa de pedestre ou sem\u00E1foro).\nMeio ambiente\nModificado pelo homem, nem sempre de maneira adequada, \u00E9 um tema discutido, desde \na Confer\u00EAncia Internacional de Estocolmo, em 1972, nas mais diversas frentes. Embora no Brasil \ncomece a receber especial aten\u00E7\u00E3o ainda por volta da d\u00E9cada de 1970, s\u00F3 em 1981, com a lei \n6.938, deixa de ser assunto discutido apenas por grupos de ambientalistas e ganha espa\u00E7o na \nvoz da sociedade. O primeiro passo foi, assim, dado com essa lei, que, entre v\u00E1rias medidas, \ntraz o conceito brasileiro de meio ambiente, entendendo-o como o \u2018conjunto de condi\u00E7\u00F5es, \ninflu\u00EAncias e intera\u00E7\u00F5es de ordem f\u00EDsica, qu\u00EDmica e biol\u00F3gica, que permite, abriga e rege a vida \nem todas as suas formas\u2019. \nA consolida\u00E7\u00E3o, no entanto, como assunto de relev\u00E2ncia s\u00F3 se deu sete anos mais tarde, \ncom a Constitui\u00E7\u00E3o de 1988, que dedicou um cap\u00EDtulo inteiro ao tema, no qual enfatiza a \nnecessidade de defesa e de preserva\u00E7\u00E3o ambiental e estabelece suas bases. A partir da\u00ED, passou \na ser mat\u00E9ria de v\u00E1rias leis brasileiras, como a de Crimes Ambientais (1998), o C\u00F3digo de Defesa \ndo Consumidor (1990) e o C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro (1997). Em todas essas normas, o aspecto \ncentral \u00E9 garantir, ainda que com aplica\u00E7\u00E3o de penalidades aos infratores, as bases para um \nmeio ambiente ecologicamente sustent\u00E1vel.\nSustentabilidade essa conquistada com pessoas e institui\u00E7\u00F5es repensando suas pr\u00E1ticas, \nquanto \u00E0 forma de consumo dos recursos naturais e quanto a suas a\u00E7\u00F5es no dia a dia. S\u00F3 \u00E9 \nposs\u00EDvel imaginar um meio ambiente satisfat\u00F3rio com medidas que busquem, por exemplo, a \nprote\u00E7\u00E3o das reservas ecol\u00F3gicas e a boa qualidade do ar e da \u00E1gua, estas t\u00E3o prejudicadas pelo \nlan\u00E7amento de part\u00EDculas poluentes, em grande parte por ve\u00EDculos automotores, em virtude da \nqueima de combust\u00EDveis f\u00F3sseis. De fato, eles s\u00E3o, ainda hoje, uma das principais causas de \npolui\u00E7\u00E3o, especialmente a atmosf\u00E9rica e a sonora, embora, quando se trata de polui\u00E7\u00E3o do ar, \nj\u00E1 ser percebe uma enorme influ\u00EAncia da polui\u00E7\u00E3o pela atividade pecu\u00E1ria.\n6.     Polui\u00E7\u00E3o\nCom o progresso decorrido, em grande parte da Revolu\u00E7\u00E3o Industrial, vieram o ac\u00FAmulo \nde riquezas, as novas tecnologias - como o desenvolvimento do autom\u00F3vel - e o consumo \nexagerado dos recursos naturais. Esse conjunto de coisas que, por um lado, impulsionou a \nburguesia e, logo, o capitalismo, afetou, por outro, de maneira negativa, o ecossistema, em \nvirtude das m\u00E1s condi\u00E7\u00F5es sanit\u00E1rias e do lan\u00E7amento de in\u00FAmeras part\u00EDculas na atmosfera, \na maioria resultado da queima de combust\u00EDveis f\u00F3sseis, usados como fonte energ\u00E9tica para os \nin\u00FAmeros componentes da atividade econ\u00F4mica, como \u00E9 o caso do autom\u00F3vel.\nAs primeiras iniciativas no sentido de agilizar a locomo\u00E7\u00E3o surgiram por volta de 1769, \nquando Nicolas Cugnot desenvolveu um sistema de carruagem que funcionava a motor a vapor. \nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  |  meio ambiente 27\nO passo seguinte pode ser atribu\u00EDdo a Karl Benz, fundador da Mercedes-Benz e considerado o \npai do autom\u00F3vel, que introduziu, em 1885, o motor de combust\u00E3o interna a gasolina. Nascia \no autom\u00F3vel, inicialmente para atender a necessidade de deslocamento mais r\u00E1pido, com \ncomodidade e disp\u00EAndio m\u00EDnimo de esfor\u00E7o. Hoje, imprescind\u00EDvel para o transporte de pessoas \ne de cargas, o autom\u00F3vel tem contribu\u00EDdo de in\u00FAmeras maneiras para a sociedade. \nEm contrapartida - com o crescimento da frota e extens\u00E3o das vias - houve significativo \nimpacto ambiental, devido \u00E0 enorme emiss\u00E3o de poluentes. No Brasil, s\u00E3o mais de 2 milh\u00F5es \nde ve\u00EDculos fabricados por ano, segundo a Associa\u00E7\u00E3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00EDculos \nAutomotores - Anfavea. Um n\u00FAmero t\u00E3o expressivo, concentrado nos centros urbanos, tem \nampliado o poder de degrada\u00E7\u00E3o ambiental, que sofre tamb\u00E9m com o derramamento de \nres\u00EDduos t\u00F3xicos nos cursos d\u2019\u00E1gua, o descarte de baterias, de pilhas, de pneus e de pe\u00E7as em \nlocal inapropriado, a queima de florestas e os decib\u00E9is ensurdecedores de f\u00E1bricas, de centro \nde entretenimentos, de ve\u00EDculos e tantos outros. A consequ\u00EAncia, ao longo do tempo, \u00E9 o atual \ncen\u00E1rio, que apresenta n\u00EDveis de polui\u00E7\u00E3o acima dos toler\u00E1veis, entre os quais os decorrentes da \natmosf\u00E9rica e da sonora.\n  Polui\u00E7\u00E3o atmosf\u00E9rica\n   Presente desde a Roma \nAntiga, \u00E9 a contamina\u00E7\u00E3o do ar por gases, \nl\u00EDquidos e part\u00EDculas s\u00F3lidas em suspens\u00E3o, \nmaterial biol\u00F3gico e mesmo energia. \nDependendo do n\u00EDvel de concentra\u00E7\u00E3o, \u00E9 \nt\u00E3o nociva \u00E0 sa\u00FAde e ao meio ambiente que \nchega a matar mais que doen\u00E7as end\u00EAmicas. \nEm 2012 foi respons\u00E1vel pela morte de mais \nde sete milh\u00F5es de pessoas no mundo, \nn\u00FAmero de \u00F3bitos maior que os provocados \npela Aids e mal\u00E1rias juntas, de acordo com a \nOrganiza\u00E7\u00E3o Mundial de Sa\u00FAde (2014).\nOrganiza\u00E7\u00E3o Mundial da Sa\u00FAde, 2017\nDispersos no ar, mon\u00F3xido e di\u00F3xido de carbono (CO, CO ), clorofluorcarboneto (CFC), \n2\n\u00F3xidos de enxofre (SO e SO ), \u00F3xidos de nitrog\u00EAnio (NO e NO ), compostos org\u00E2nicos vol\u00E1teis, \n2 2\nam\u00F4nia (NH ) e material particulado (part\u00EDculas finas de s\u00F3lidos ou l\u00EDquidos suspensos) t\u00EAm \n3\nimpacto direto na sa\u00FAde humana. Tosse, irrita\u00E7\u00E3o na garganta, nariz e olhos, dores de cabe\u00E7a, \nenjoo, perda de consci\u00EAncia, problemas card\u00EDacos e respirat\u00F3rios (asma) s\u00E3o alguns dos \nmalef\u00EDcios. Essas subst\u00E2ncias s\u00E3o igualmente capazes de provocar danos aos sistemas nervoso, \nimunol\u00F3gico e reprodut\u00F3rio, diversos tipos de c\u00E2ncer e morte por asfixia.\nO impacto na vida humana \u00E9 s\u00F3 uma das consequ\u00EAncias da polui\u00E7\u00E3o, para a qual o tr\u00E2nsito \ntem contribu\u00EDdo, em face da queima de combust\u00EDvel e do barulho de motores e de buzinas. A \noutra alcan\u00E7a o meio ambiente na sua ess\u00EAncia, e o resultado s\u00E3o chuva \u00E1cida, efeito estufa e \ndeteriora\u00E7\u00E3o da camada de oz\u00F4nio, provocados pela emiss\u00E3o de part\u00EDculas s\u00F3lidas (fuma\u00E7a) e \nde gases nocivos ao ambiente (queima do combust\u00EDvel). \nO caso da fuma\u00E7a \u00E9 emblem\u00E1tico. A Organiza\u00E7\u00E3o Mundial da Sa\u00FAde entende como \naceit\u00E1vel uma concentra\u00E7\u00E3o di\u00E1ria de particulado fino (fuma\u00E7a preta) - cuja principal fonte \u00E9 a \nqueima de combust\u00EDveis f\u00F3sseis \u2013 de at\u00E9 10 microgramas por metro c\u00FAbico de ar. Em S\u00E3o Paulo, \npor exemplo, a taxa chegou a 19 (2014) - quase duas vezes o limite reconhecido pela entidade. \nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente28 Unidade 1  |  meio ambiente\nOs \u00EDndices nacionais mais elevados, todavia, foram registrados em Santa Gertrude (SP), com 44 \nmicrogramas, e Cubat\u00E3o, com 31.\n \n \nPoluentes atmosf\u00E9ricos\nEfeitos Consequ\u00EAncia Emiss\u00E3o\nPromove a altera\u00E7\u00E3o do pH de Composta por diversos \u00E1cidos, como o \u00F3xido de \nlagos (normal \u00E9 de 6,5 -7) e leva nitrog\u00EAnio e os di\u00F3xidos de enxofre, resulta da \n\u00E0 acidifica\u00E7\u00E3o do solo e da \u00E1gua queima de combust\u00EDveis f\u00F3sseis (carv\u00E3o, \u00F3leo \nChuva \u00E1cida dos rios, lagos, mares. Causa diesel, gasolina)\ndesmatamento, destrui\u00E7\u00E3o de \nplanta\u00E7\u00F5es, morte de animais e \n1\nlixivia\u00E7\u00E3o\nIdeal para manter temperaturas A radia\u00E7\u00E3o infravermelha reemitida pela terra \u00E9 \namenas na terra, tem-se absorvida pelos gases CO2 ou CH4, que formam \nacentuado de forma incomum, uma \u201Ccortina\u201D na atmosfera e mant\u00EAm a radia\u00E7\u00E3o \nocasionando, com isso, degelos no planeta, aquecendo-o: efeito estufa\nEfeito estufa\nnas calotas polares, eleva\u00E7\u00E3o do \nn\u00EDvel dos oceanos, alagamentos, \nintensas altera\u00E7\u00F5es clim\u00E1ticas e \numa s\u00E9rie de cat\u00E1strofes naturais\nAnt\u00E1rtida, j\u00E1 que o frio facilita Nas \u00FAltimas d\u00E9cadas, cresceu devido \u00E0 emiss\u00E3o \na transforma\u00E7\u00E3o qu\u00EDmica dos exagerada de gases poluentes - o exemplo mais \nelementos que reagem com comum \u00E9 o clorofluorcarbono- CFC -, que foi muito \nBuraco\no oz\u00F4nio. Sem a prote\u00E7\u00E3o da utilizado pela ind\u00FAstria na produ\u00E7\u00E3o de geladeira, \nna camada\ncamada, uma dose maci\u00E7a de de freezer e de spray aerossol (desodorantes)\nde oz\u00F4nio\nradia\u00E7\u00E3o (raios ultravioletas) \npenetra na terra e provoca \ndist\u00FArbios aos olhos e \u00E0 pele, al\u00E9m \nde alterar o ecossistema\nMundo educa\u00E7\u00E3o (com altera\u00E7\u00F5es)\n1 \n   Passagem para os lagos de alguns metais pesados presentes no solo.\n \n     Polui\u00E7\u00E3o sonora\nConsideradas as doen\u00E7as do s\u00E9culo, a depress\u00E3o e o estresse est\u00E3o rela-\ncionados \u00E0 polui\u00E7\u00E3o sonora, porque o sistema nervoso \u00E9 afetado quando sono e o descanso ou a \ncomunica\u00E7\u00E3o s\u00E3o prejudicados pelo barulho. \nSegundo a Organiza\u00E7\u00E3o Mundial da Sa\u00FAde - \nOMS, quando o n\u00EDvel excede 50 dB, j\u00E1 se observam \ndificuldades no campo intelectual, comprometendo a \nconcentra\u00E7\u00E3o e a aprendizagem. Entre 65 e 70 dB, h\u00E1 \nrelatos do aumento das taxas de colesterol e perdas \nno sistema imunol\u00F3gico. Mas \u00E9 acima dos 70 dB que \na situa\u00E7\u00E3o complica: a sa\u00FAde mental \u00E9 afetada e se \nconstatam incid\u00EAncia de zumbido, tontura e risco de \nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente\n     Unidade 1  |  meio ambiente 29\ninfarto, al\u00E9m de comprometimento das estruturas de audi\u00E7\u00E3o, de forma progressiva, levando \u00E0 \nperda auditiva e mesmo \u00E0 surdez nervosa irrevers\u00EDvel.\nPrincipais fontes de ru\u00EDdos\nEscapamentos, buzinas, sirenes, atrito dos pneus com o \nVe\u00EDculos automotores\nsolo\nPr\u00E9dios, abertura e recupera\u00E7\u00E3o de vias e de espa\u00E7os \nConstru\u00E7\u00E3o civil p\u00FAblicos; bate-estacas, marteletes, furadeiras, serras \ndiversas\nOpera\u00E7\u00F5es internas e externas, com o acionamento de \nInd\u00FAstrias\ncompressores, sirenes e maquin\u00E1rios\nServi\u00E7os executados em espa\u00E7os sem prote\u00E7\u00E3o ac\u00FAstica; \nCom\u00E9rcio\npropaganda de rua\nEletrodom\u00E9sticos, eletroeletr\u00F4nicos, brinquedos\nM\u00E1quinas e equipamentos\nIrradia\u00E7\u00E3o indiscriminada de sons\nAcademias de gin\u00E1stica, de dan\u00E7a e templos \nreligiosos\nLimite de emiss\u00F5es - Proconve\nTipos de \u00E1reas (limites aceit\u00E1veis em decib\u00E9is-dB) Diurno Noturno\n\u00C1reas de s\u00EDtios e fazendas 40 35\n\u00C1rea estritamente residencial urbana, de hospitais, de escolas 50 45\n\u00C1rea mista, predominantemente residencial 55 50\n\u00C1rea mista, com voca\u00E7\u00E3o comercial e administrativa 60 55\n\u00C1rea mista, com voca\u00E7\u00E3o recreacional 65 55\n\u00C1rea predominantemente industrial 70 60\n Fonte: Associa\u00E7\u00E3o Brasileira de Normas T\u00E9cnicas \u2013 NBR 10.151\nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente30 Unidade 1  |  meio ambiente\n7.     O que o Brasil tem feito para avan\u00E7ar\nGrupos de ambientalistas j\u00E1 \npressionavam os governos federal \ne estaduais, em meados da d\u00E9cada \nde 1970, no sentido de que medidas \nmais incisivas fossem adotadas \nem defesa do meio ambiente. A \npress\u00E3o surtiu efeito, em certa \nmedida. No m\u00EAs de agosto de 1981, \ncom a lei federal 6.938, inicia-se a \nreformula\u00E7\u00E3o das normas vigentes \ne nasce o Sistema Nacional de Meio \nAmbiente, integrado pelo Conselho \nNacional do Meio Ambiente \u2013 \nConama. Esse \u00F3rg\u00E3o estabeleceu objetivos, princ\u00EDpios, diretrizes, instrumentos e atribui\u00E7\u00F5es \nda pol\u00EDtica ambiental. A nova pol\u00EDtica tinha como objetivo a preserva\u00E7\u00E3o do ecossistema em \nmeio ao desenvolvimento socioecon\u00F4mico, os interesses da seguran\u00E7a nacional e a prote\u00E7\u00E3o da \ndignidade da vida humana. Procedimentos como avalia\u00E7\u00E3o de impacto ambiental, licenciamen-\nto e revis\u00E3o de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras foram adotados e, mais tarde, \nratificados e assegurados na Constitui\u00E7\u00E3o Federal de 1988. \nA quest\u00E3o urgente, naquele momento hist\u00F3rico, era reduzir os n\u00EDveis de emiss\u00E3o dos \nprincipais poluentes veiculares e promover a melhoria de caracter\u00EDsticas t\u00E9cnicas dos combust\u00ED-\nveis. Nascem, assim, em 1986, por for\u00E7a da resolu\u00E7\u00E3o n\u00BA 18 do Conama, o Programa de Controle \nde Polui\u00E7\u00E3o do Ar por Ve\u00EDculos Automotores \u2013 Proconve e o Programa de Controle de Polui\u00E7\u00E3o \ndo Ar por Motociclos e Ve\u00EDculos Similares - Promot (motocicletas), ambos coordenados pelo \nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00E1veis \u2013 Ibama. Um dos pap\u00E9is desse \ninstituto foi o de definir os primeiros limites de emiss\u00E3o de gases para ve\u00EDculos leves e contribuir \npara o atendimento aos padr\u00F5es de pureza do ar estabelecidos pelo Programa Nacional de \nControle da Qualidade do Ar - Pronar. \nCriado em 1989, o Pronar foi endossado pela lei 8.723, de 1993, que fixou os n\u00EDveis m\u00E1ximos \nde propaga\u00E7\u00E3o de part\u00EDculas, cujo prop\u00F3sito era fomentar o desenvolvimento tecnol\u00F3gico dos \nfabricantes que permitisse uma queima perfeita de combust\u00EDvel e, dessa forma, reduzisse seu \nconsumo. Ao mesmo tempo, determinava os \u00EDndices aceit\u00E1veis para emiss\u00E3o de gases por \nve\u00EDculos e motores, que tiveram novos limites estabelecidos em 2009, em outra resolu\u00E7\u00E3o do \nConama. A fiscaliza\u00E7\u00E3o ficou por conta da resolu\u00E7\u00E3o n\u00BA 427 do Contran.\nTodos os esfor\u00E7os somados, envolvendo governo, ind\u00FAstria e sociedade, t\u00EAm alcan\u00E7ado \nresultados muito positivos, como o desenvolvimento de novas tecnologias (catalisador, inje\u00E7\u00E3o \neletr\u00F4nica e outros sistemas informatizados), a moderniza\u00E7\u00E3o do parque industrial automotivo \nbrasileiro, a melhoria da qualidade dos combust\u00EDveis e a forma\u00E7\u00E3o de m\u00E3o de obra t\u00E9cnica es-\npecializada. \nO resultado mais esperado, no entanto, dentro da perspectiva de se atingir os padr\u00F5es da \nContribui\u00E7\u00E3o Nacionalmente Determinada - NDC firmada com a ONU, em 2015, \u00E9 o de reduzir \nem 37% as emiss\u00F5es de CO at\u00E9 2025 e em 43% at\u00E9 2030. O objetivo, embora ousado, \u00E9 poss\u00EDvel \n2\nno ritmo que o Brasil tem trabalhado. Para se ter uma ideia, atualmente, segundo o Proconve, \nos carros lan\u00E7am na atmosfera 0,25 g/km de mon\u00F3xido de carbono contra 28,7 g/km em 1985: \numa redu\u00E7\u00E3o de 99%.\nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  |  meio ambiente 31\nOutra discuss\u00E3o t\u00E3o importante quanto diz respeito \u00E0 polui\u00E7\u00E3o sonora. Nessa mat\u00E9ria, o \nBrasil tamb\u00E9m criou leis cuja finalidade \u00E9 regulamentar os n\u00EDveis de ru\u00EDdo e assim promover \num melhor conforto ac\u00FAstico. Dentre elas, as resolu\u00E7\u00F5es 1 e 2 do Conama, ambas de 1990: a \nprimeira estabelece padr\u00F5es para avalia\u00E7\u00E3o de ru\u00EDdos em \u00E1reas habitadas, e a segunda trouxe o \nPrograma Nacional de Educa\u00E7\u00E3o e Controle da Polui\u00E7\u00E3o Sonora \u2013 Sil\u00EAncio. \nNo mesmo sentido, a Norma Brasileira (NBR) 10.151/2000, da Associa\u00E7\u00E3o Brasileira de \nNormas T\u00E9cnicas - ABNT, definiu limites de ru\u00EDdo em \u00E1reas residenciais. Para o per\u00EDodo das 7h \n\u00E0s 19h59, n\u00E3o se deve ultrapassar os 55 decib\u00E9is. O m\u00E1ximo de 50 decib\u00E9is ficou estabelecido \npara o per\u00EDodo das 20h \u00E0s 6h59, estendendo at\u00E9 as 9h, em domingos ou feriados. J\u00E1 NBR 10.152, \ntamb\u00E9m da ABNT, estipulou para locais p\u00FAblicos, a exemplo de restaurantes, igrejas e templos \nreligiosos, limite n\u00E3o superior a 50 decib\u00E9is.\nDoen\u00E7as card\u00EDacas, derrames e doen\u00E7a pulmonar obstrutiva s\u00E3o algumas das consequ\u00EAncias da polui\u00E7\u00E3o do ar\n8.      C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro e meio ambiente\n Com o mesmo objetivo de outras normas que fazem men\u00E7\u00E3o ao meio ambiente, o CTB \ntrouxe dispositivos que visam \u00E0 prote\u00E7\u00E3o da sa\u00FAde ambiental (polui\u00E7\u00E3o atmosf\u00E9rica, sonora, \ndisposi\u00E7\u00E3o de res\u00EDduos s\u00F3lidos) e divide a responsabilidade por ela entre usu\u00E1rios das vias \np\u00FAblicas e importadores, montadoras, encarro\u00E7adoras e fabricantes de ve\u00EDculos e de autope\u00E7as.\nArtigos do CTB em prote\u00E7\u00E3o ao meio ambiente\nPolui\u00E7\u00E3o ambiental Artigo Infra\u00E7\u00E3o e penalidade\nA inspe\u00E7\u00E3o das condi\u00E7\u00F5es de seguran\u00E7a ser\u00E1 obrigat\u00F3ria e peri\u00F3dica, \nsegundo determina\u00E7\u00F5es do Contran. J\u00E1 quanto \u00E0 emiss\u00E3o de gases \nAtmosf\u00E9rica e sonora 104 poluentes e ru\u00EDdos, caber\u00E1 ao Conama definir esses per\u00EDodos e forma \nde verifica\u00E7\u00E3o. Pend\u00EAncias em rela\u00E7\u00E3o a esses itens geram, como \nmedida administrativa, a reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 sua regulariza\u00E7\u00E3o\nOs importadores, as montadoras, as encarro\u00E7adoras e fabricantes \nde ve\u00EDculos e de autope\u00E7as s\u00E3o respons\u00E1veis civil e criminalmente \nAtmosf\u00E9rica e sonora 113 por danos causados aos usu\u00E1rios, a terceiros e ao meio ambiente, \ndecorrentes de falhas oriundas de projetos e da qualidade dos \nmateriais e equipamentos utilizados na sua fabrica\u00E7\u00E3o\nConv\u00EDvio Social e Meio Ambiente32 Unidade 1  |  meio ambiente\nArtigos do CTB em prote\u00E7\u00E3o ao meio ambiente\nPolui\u00E7\u00E3o ambiental Artigo Infra\u00E7\u00E3o e penalidade\nO arremesso de \u00E1gua ou detritos a partir de um ve\u00EDculo para atingir \nSolo e \u00E1gua 171 pedestres ou outros ve\u00EDculos \u00E9 considerado infra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia pun\u00EDvel com \nmulta\nOs objetos ou subst\u00E2ncias despejados a partir do interior de um ve\u00EDculo \nSolo e \u00E1gua 172\ns\u00E3o infra\u00E7\u00F5es m\u00E9dias pun\u00EDveis com multa\nOs itens utilizados para sinaliza\u00E7\u00E3o tempor\u00E1ria da via que n\u00E3o forem \nrecolhidos ap\u00F3s sua utiliza\u00E7\u00E3o resultam em infra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia, com \nSolo e \u00E1gua 226\npenalidade de multa\nA utiliza\u00E7\u00E3o de buzina dever\u00E1 ser simples e breve de forma a advertir \npedestres ou demais condutores. No entanto, deve-se observar \nSonora 227\nlocais em que haja proibi\u00E7\u00E3o sinalizada de buzinar ou hor\u00E1rios \npreestabelecidos em que \u00E9 permitido faz\u00EA-lo\nO uso de aparelho de som de ve\u00EDculos que possua par\u00E2metros de \nSonora 228 volume e frequ\u00EAncia incompat\u00EDveis com a legisla\u00E7\u00E3o poder\u00E1 ser \npenalizado\nOs ve\u00EDculos que causarem perturba\u00E7\u00E3o por conta de alarme ou sons \ne ru\u00EDdos que estejam em desacordo com a norma vigente ser\u00E3o \nSonora 229\napreendidos e removidos ao p\u00E1tio do \u00F3rg\u00E3o executivo de tr\u00E2nsito at\u00E9 \nque seja resolvida a pend\u00EAncia que gerou essa situa\u00E7\u00E3o\nA falta de manuten\u00E7\u00E3o e inspe\u00E7\u00E3o veicular, a aus\u00EAncia ou inoper\u00E2ncia \ndos itens obrigat\u00F3rios de seguran\u00E7a e o mau estado de conserva\u00E7\u00E3o \nAtmosf\u00E9rica, sonora, \n230 do ve\u00EDculo, que comprometam a seguran\u00E7a desse, poder\u00E3o ser \nsolo e \u00E1gua\nconsiderados infra\u00E7\u00E3o grave e pun\u00EDveis com multa e reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \npara regulariza\u00E7\u00E3o\nOs ve\u00EDculos transportadores de cargas (combust\u00EDvel, lubrificantes ou \nAtmosf\u00E9rica, sonora, qualquer outro objeto que acarrete risco de acidente) que estiverem \n231\nsolo e \u00E1gua danificando a via ou despejando a carga transportada nas ruas estar\u00E3o \nsujeitos a multa grav\u00EDssima e reten\u00E7\u00E3o at\u00E9 a resolu\u00E7\u00E3o do problema\nA utiliza\u00E7\u00E3o da via para dep\u00F3sito de mercadorias, materiais ou \nequipamentos sem autoriza\u00E7\u00E3o do \u00F3rg\u00E3o ou entidade de tr\u00E2nsito com \nSolo e \u00E1gua 245 circunscri\u00E7\u00E3o sobre a via \u00E9 uma infra\u00E7\u00E3o grave, cuja penalidade \u00E9 uma \nmulta. E h\u00E1 tamb\u00E9m a medida administrativa: remo\u00E7\u00E3o da mercadoria \nou do material\nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteUnidade 1  |  meio ambiente 33\n9.     O cidad\u00E3o e as atitudes sustent\u00E1veis\nNo tr\u00E2nsito, seus atores demonstram preocupa\u00E7\u00E3o em preservar o meio ambiente e, ao \nmesmo tempo, com o pr\u00F3ximo, quando adotam atitudes sustent\u00E1veis, como as de n\u00E3o jogar \nres\u00EDduos na rua e de n\u00E3o acelerar sem necessidade.\nAtitudes sustent\u00E1veis \nN\u00E3o trafegar em alta velocidade, evitando consumo desnecess\u00E1rio de combust\u00EDvel\nUtilizar de forma correta a buzina\nEvitar acelerar e frear bruscamente para n\u00E3o desgastar freios e pneus e n\u00E3o aumentar o consumo de \ncombust\u00EDvel\nManter o ve\u00EDculo em boas condi\u00E7\u00F5es de trafegabilidade: equipamentos obrigat\u00F3rios e manuten\u00E7\u00E3o \npreventiva\nVerificar o funcionamento e regulagem da inje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica\nVerificar o \u00F3leo do motor\nManter os pneus sempre com calibragem ideal\nN\u00E3o dirigir com o freio de estacionamento acionado\nIniciar o deslocamento sempre em primeira marcha\nSempre que estiver parado, deixar o ve\u00EDculo em ponto morto\nN\u00E3o acelerar enquanto aguarda o sem\u00E1foro abrir\nN\u00E3o trocar de marcha sem o ve\u00EDculo atingir a velocidade exigida\nEvitar acionar a embreagem enquanto acelera\nN\u00E3o andar em velocidade reduzida\nManter o motor de seu ve\u00EDculo sempre regulado\nSeguir o plano de manuten\u00E7\u00E3o estabelecido pelo fabricante do ve\u00EDculo\nManter a bateria carregada e em boas condi\u00E7\u00F5es\nEnviar para os locais de recolhimento as pe\u00E7as substitu\u00EDdas do ve\u00EDculo\nConv\u00EDvio Social e Meio AmbienteDire\u00E7\u00E3o defensiva\n2Dirigir consciente \u00E9 levar em conta os limites do pr\u00F3ximo. Qualquer pessoa pode cometer \nerros na dire\u00E7\u00E3o ou durante a travessia de uma avenida, e cabe especialmente ao condutor \nproceder de tal forma que minimize os pr\u00F3prios erros e reduza ou anule eventuais equ\u00EDvocos \ndos outros usu\u00E1rios do espa\u00E7o p\u00FAblico. Pesquisas apontam a exist\u00EAncia de falha humana em \ntodo acidente, resultado de neglig\u00EAncia, imprud\u00EAncia ou imper\u00EDcia, isoladas ou n\u00E3o. Por outro \nlado, as mesmas pesquisas sinalizam a mudan\u00E7a de comportamento e pr\u00E1ticas conscientes \ncomo formas de prevenir um acidente de tr\u00E2nsito ou minimizar suas consequ\u00EAncias, desde \nque condutores e pedestres adotem, no dia a dia, cinco princ\u00EDpios b\u00E1sicos: aten\u00E7\u00E3o, previs\u00E3o, \ndecis\u00E3o, conhecimento e habilidade, que se completam com planejamento das atividades \ndi\u00E1rias e respeito ao pr\u00F3ximo.\nS\u00F3 assim \u00E9 poss\u00EDvel enfrentar as condi\u00E7\u00F5es adversas de tr\u00E2nsito e agir em qualquer situa\u00E7\u00E3o \nque exija, por um lado, t\u00E9cnicas de condu\u00E7\u00E3o, e, por outro, controle das emo\u00E7\u00F5es e soma \nde esfor\u00E7os para alcan\u00E7ar paz e seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. E isso \u00E9 o que pretende a disciplina \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva ou Condu\u00E7\u00E3o Preventiva, conceituada como o conjunto de medidas e \nprocedimentos utilizados para prevenir ou anular os riscos de acidente de tr\u00E2nsito, mesmo \ndiante de in\u00FAmeras condi\u00E7\u00F5es adversas e de erros de condutores e de pedestres.Unidade 2  |  vulner\u00E1veis e particularidades 37\nDire\u00E7\u00E3o defensiva e redu\u00E7\u00E3o de acidentes\nAcidentes de tr\u00E2nsito s\u00E3o, em grande \nparte, resultado do comportamento \nhumano, permeado, quase sempre, pela \nneglig\u00EAncia, imprud\u00EAncia ou imper\u00EDcia de \nquem est\u00E1 na dire\u00E7\u00E3o, amplificadas pelas \ncondi\u00E7\u00F5es adversas presentes no tr\u00E2nsito. \nLogo, alcan\u00E7ar um tr\u00E2nsito com um n\u00FAmero \nreduzido de acidentes, ou mesmo elimin\u00E1-\nlos, exige, primeiro, que condutores e \npedestres modifiquem suas atitudes: no lugar \nda imprud\u00EAncia, a prud\u00EAncia, e assim por \ndiante. O reflexo ser\u00E1 percebido no segundo \nponto a ser trabalhado: a redu\u00E7\u00E3o dos efeitos \ndas condi\u00E7\u00F5es adversas. Como alcan\u00E7ar isso \ne, assim, prevenir acidentes \u00E9 a quest\u00E3o.\nA resposta est\u00E1 na pr\u00E1tica da dire\u00E7\u00E3o defensiva, porque ela se ocupa de dois aspectos. \nColoca-se tanto como o conjunto de t\u00E9cnicas e procedimentos que colaboram para a seguran\u00E7a \ne fluidez do tr\u00E2nsito, quanto instrumento para formar condutores defensivos, conceituados \ncomo aqueles que se portam com cautela, civilidade e respeito \u00E0s limita\u00E7\u00F5es humanas. \nA chave, portanto, para a mudan\u00E7a da realidade ainda encontrada no tr\u00E2nsito passa pelo \ndom\u00EDnio de conhecimento e de t\u00E9cnicas e, principalmente, por boas pr\u00E1ticas. S\u00E3o elas que \nfazem de condutores mais do que motoristas, motociclistas e ciclistas e os revelam cidad\u00E3os, \nconscientes do seu papel, de suas responsabilidades e do zelo exigido no tratamento de deter -\nminados grupos, que, pela vulnerabilidade, exigem defer\u00EAncias, como pessoas com defici\u00EAncia, \ncrian\u00E7as, gestantes, idosos. \nVulner\u00E1veis e particularidades\n1.     Crian\u00E7a \nO corpo mais fr\u00E1gil e em desenvolvimento e a estatura baixa, que impede de enxergar por \ncima de carros parados ou de ser vista pelos motoristas, s\u00E3o um fator que torna a crian\u00E7a mais \nvulner\u00E1vel a acidentes. Al\u00E9m disso, a distra\u00E7\u00E3o e a inoc\u00EAncia no reconhecimento do perigo e na \navalia\u00E7\u00E3o da velocidade e do tempo de aproxima\u00E7\u00E3o dos ve\u00EDculos agravam a situa\u00E7\u00E3o de vulne-\nrabilidade. Esses aspectos e a imprud\u00EAncia de alguns condutores t\u00EAm sido determinantes para \no significativo n\u00FAmero de mortes, no pa\u00EDs, de crian\u00E7as e adolescentes dentro da faixa et\u00E1ria de \n1 a 14 anos.\nO cen\u00E1rio n\u00E3o \u00E9 animador de acordo com dados do Minist\u00E9rio da Sa\u00FAde. Apenas em \n2015, 1.389 crian\u00E7as nessa idade morreram v\u00EDtimas do tr\u00E2nsito. Em 2016, 12.288 foram hospi-\ntalizadas pelo mesmo motivo. Do total de mortos, 34% (471) eram ocupantes de ve\u00EDculo e 30% \n(414), pedestres. Algumas atitudes, contudo, contribuem para mudar essa realidade: respeito \u00E0s \nnormas e cuidado na travessia.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva38 Unidade 2  |  vulner\u00E1veis e particularidades\nPela lei brasileira, menores com at\u00E9 10 anos de idade devem ser transportados no banco \ntraseiro, com o uso do cinto de seguran\u00E7a. Os de idade inferior devem utilizar dispositivos de \nreten\u00E7\u00E3o espec\u00EDficos (beb\u00EA conforto, cadeirinha e assento de eleva\u00E7\u00E3o). Isso, por si s\u00F3, reduz em \nat\u00E9 71% a chance de morte de uma crian\u00E7a em caso de acidente de tr\u00E2nsito. A outra parte fica \npor conta da prote\u00E7\u00E3o delas no momento em que estiverem atravessando a via.\nAssentos pr\u00F3prios para crian\u00E7a \nO Conselho Nacional de Tr\u00E2nsito \u2013 \nBeb\u00EA conforto ou convers\u00EDvel\nContran, resolu\u00E7\u00E3o n\u00BA 277/2008, estabeleceu o modo \nDesde o nascimento at\u00E9 13 Kg ou at\u00E9 1 ano \nde como as crian\u00E7as s\u00E3o transportadas e o uso de \nde idade. Voltada a crian\u00E7a para o vidro \nequipamentos de seguran\u00E7a a partir de 1\u00BA de setembro traseiro, com leve inclina\u00E7\u00E3o, conforme \ninstru\u00E7\u00F5es do fabricante. Sempre no banco \nde 2010, de acordo com a idade/peso/altura.\ndetr\u00E1s\nCadeira de seguran\u00E7a \nDe 9 a 18 Kg aproximadamente ou de 1 a \n4 anos de idade. Voltada para frente, na \n Ve\u00EDculos s\u00F3 com banco dianteiro\nposi\u00E7\u00E3o vertical, no banco detr\u00E1s\nPoder\u00E1 transportar crian\u00E7a, mesmo \nAssento de eleva\u00E7\u00E3o\ncom idade inferior a dez anos de idade, desde que \nDe 18 at\u00E9 36 Kg aproximadamente ou \nutilize sempre o dispositivo de reten\u00E7\u00E3o adequado. \nde 4 a 7 anos e meio de idade. No banco \ntraseiro, com cinto de tr\u00EAs pontos\nCinto de seguran\u00E7a tr\u00EAs pontos\nAcima de 36 Kg, idade entre 7 anos e meio \nQuatro ou mais crian\u00E7as conduzidas \ne 10 anos e no m\u00EDnimo 1,45m de altura. \nSempre no banco traseiro. De prefer\u00EAncia, \nUma das crian\u00E7as poder\u00E1 ser transpor-\ncom cinto de tr\u00EAs pontos\ntada no banco dianteiro, desde que utilize o assento \nadequado. Por seguran\u00E7a, recomenda-se que seja a \ncrian\u00E7a de maior estatura.\n  Cinto de dois pontos\nNos ve\u00EDculos dotados de f\u00E1brica apenas de cintos de dois pontos (subabdomi-\nnais) no banco traseiro, o transporte de crian\u00E7as com idade entre quatro anos e sete anos e \nmeio pode ser feito sem o assento de eleva\u00E7\u00E3o.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n  Unidade 2  |  vulner\u00E1veis e particularidades 39\nTravessia de crian\u00E7as\nA travessia exige a supervis\u00E3o de um adulto, sendo imperativo que o \nrespons\u00E1vel segure a crian\u00E7a todo o tempo pelo punho. E, quando em cal\u00E7adas, deve coloc\u00E1-la \ndo lado do corpo contr\u00E1rio ao que fica paralelo \u00E0 via. \n2. Idoso\nCondutas de seguran\u00E7a\n  Em outubro de 2003, o Estado brasileiro \nsanciona o Estatuto do Idoso, lei 10.741, depois de \nAndar nas cal\u00E7adas e longe da guia\nmais de sete anos de discuss\u00E3o e de contribui\u00E7\u00F5es \nUtilizar, se houver necessidade, apoio para dar \nde entidades que militam em busca da prote\u00E7\u00E3o \nfirmeza aos passos (andador ou bengala)\ndo idoso. A sociedade brasileira avan\u00E7ava em \nObservar com aten\u00E7\u00E3o a sinaliza\u00E7\u00E3o semaf\u00F3rica \num tema delicado e importante. Embora j\u00E1 se \ne o fluxo de ve\u00EDculos\nlutasse por melhorias, faltava um ordenamento \nque marcasse essa prote\u00E7\u00E3o. Com o estatuto, foi Pedir ajuda a outra pessoa para travessias\nassegurado a ele uma s\u00E9rie de oportunidades e \nEvitar carregar muito peso\nrecursos para \u2018preserva\u00E7\u00E3o de sua sa\u00FAde f\u00EDsica e \nUtilizar cal\u00E7ados adequados\nmental e seu aperfei\u00E7oamento moral, intelectual, \nespiritual e social, em condi\u00E7\u00F5es de liberdade e \nObservar a presen\u00E7a de buracos ou \ndignidade\u2019. Entre os direitos garantidos, vislumbra- irregularidades ao longo do caminho\n-se o que concerne ao tr\u00E2nsito.\nEvitar, se for um idoso condutor, distra\u00E7\u00F5es e \nfazer exames regulares de vis\u00E3o e audi\u00E7\u00E3o\nO avan\u00E7o da idade \u00E9 um fator que altera, \nDesembarcar do ve\u00EDculo, sempre que poss\u00EDvel, \nentre outras coisas, a percep\u00E7\u00E3o de dist\u00E2ncia e de \npelo lado da cal\u00E7ada\ntempo, e as habilidades motoras s\u00E3o reduzidas. \nA caminhada torna-se mais lenta e correr nem \nsempre \u00E9 poss\u00EDvel. Al\u00E9m disso, surgem os \nproblemas visuais e de tomadas de decis\u00E3o, mais demoradas e, por vezes, equivocadas. Uma \nsoma de fatores que tornam o idoso mais suscet\u00EDvel a atropelamentos e exigem aten\u00E7\u00E3o dele \ne necessariamente de todos os demais atores do tr\u00E2nsito, no sentido de proteg\u00EA-lo. Entre as \na\u00E7\u00F5es, o respeito \u00E0 reserva de 5% das vagas nos estacionamentos p\u00FAblicos e privados e o aux\u00EDlio \nna travessia das vias. Ambas previstas em lei, embora sejam suficientes os princ\u00EDpios da solida-\nriedade, empatia e respeito.\n3.     Pessoa com defici\u00EAncia \nApesar de haver um avan\u00E7o nas pol\u00EDticas de inclus\u00E3o dos deficientes, a sociedade brasileira \nainda precisa trabalhar para assegurar o respeito \u00E0s diferen\u00E7as e construir uma comunidade \nmais igualit\u00E1ria que invista em estruturas suficientes para o acesso de todos aos mais diversos \nespa\u00E7os. Um passo importante foi dado quando da publica\u00E7\u00E3o do Estatuto da Pessoa com \nDefici\u00EAncia, em junho de 2015, lei 13.146, cuja base foi a Conven\u00E7\u00E3o sobre os Direitos das \nPessoas com Defici\u00EAncia, da ONU. Ratificados pela Constitui\u00E7\u00E3o brasileira de 1988, permeiam \no estatuto, que tem como fundamento as diretrizes e os crit\u00E9rios b\u00E1sicos para o exerc\u00EDcio em \nigualdade de todos os direitos humanos.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     40 Unidade 2  |  acidente de tr\u00E2nsito\nNo cerne, o direito \u00E0 acessibilidade, ou seja, a possibilidade e condi\u00E7\u00E3o para utiliza\u00E7\u00E3o, com \nseguran\u00E7a e autonomia, dentre outras coisas, das edifica\u00E7\u00F5es e espa\u00E7os. Dispondo para isso da \nreserva de 2% das vagas nos estacionamentos de uso coletivo para os ve\u00EDculos conduzidos por \nou para pessoa com defici\u00EAncia, desde que devidamente identificados. Assim, outro pressuposto \ndo estatuto \u00E9 atendido: o de n\u00E3o criar barreiras, isto \u00E9, qualquer entrave ou obst\u00E1culo que limite \nou impe\u00E7a a plena participa\u00E7\u00E3o social, acessibilidade, liberdade de movimento e de express\u00E3o.\nEm um pa\u00EDs onde, de acordo com o IBGE, 6,2% da popula\u00E7\u00E3o brasileira apresenta algum \ntipo de defici\u00EAncia, cada qual com seu tra\u00E7o, garantir o direito de mobilidade e acesso \u00E9 uma \ndas maneiras de experimentar o respeito, a solidariedade e a empatia no tr\u00E2nsito: tr\u00EAs atitudes \nque se espera de qualquer condutor e pedestre. \n4.     Gestante\nAt\u00E9 julho de 1997, na vig\u00EAncia do C\u00F3digo Nacional de Tr\u00E2nsito anterior, a mulher poderia \nconduzir ve\u00EDculo at\u00E9 o quinto m\u00EAs de gravidez. Com o atual C\u00F3digo, n\u00E3o h\u00E1 qualquer restri\u00E7\u00E3o.\nEmbora n\u00E3o haja nenhum impedimento, \nCondutas de seguran\u00E7a\nopini\u00F5es de obstetras v\u00E3o no sentido de que, por \nLevar o assento um pouco mais para tr\u00E1s para      \nvolta de sete e oito meses de gesta\u00E7\u00E3o, os riscos \nque fique confort\u00E1vel\ns\u00E3o quase zero. Depois disso, devido ao conside-\nPassar o cinto de seguran\u00E7a pelo ombro, entre \nr\u00E1vel aumento do volume uterino, eles aumentam. \nas mamas e pela lateral do abd\u00F4men\nA fase dos enjoos e tonturas, caracter\u00EDsti-\nColocar a parte inferior do cinto o mais baixo \ncas comuns a partir da quinta ou sexta semana \nposs\u00EDvel, perto da raiz das coxas\nde gesta\u00E7\u00E3o, exige algumas precau\u00E7\u00F5es antes de \nFazer paradas para esticar as pernas e hidratar, \ndirigir. O tr\u00E2nsito, por sua natureza, \u00E9 um ambiente \nem viagens longas \nestressante e tende a piorar esses sintomas. De \nacordo com pesquisadores da Universidade de \nEvitar motocicletas como transporte\nToronto, Canad\u00E1, as maiores causas de acidentes \nAtravessar em local seguro: faixa de pedestre, \ncom gr\u00E1vidas s\u00E3o enjoo, n\u00E1usea e distra\u00E7\u00E3o, \npassarela ou passagem subterr\u00E2nea\nque contribuem para que as mulheres percam o \ncontrole do ve\u00EDculo.\nAl\u00E9m disso, um trauma direto do abd\u00F4men com o volante e uma freada muito brusca, por \nexemplo, podem levar ao descolamento prematuro da placenta e at\u00E9 mesmo ao rompimento \ndas paredes do \u00FAtero, alerta especialista do hospital Israelita Albert Einstein, de S\u00E3o Paulo.\nAcidente de tr\u00E2nsito\nQuanto mais se acumulam horas na dire\u00E7\u00E3o, mais habilidade se alcan\u00E7a e, em princ\u00EDpio, \no risco de se envolver em acidente diminui. E de fato fica menor se a essa experi\u00EAncia forem \nacrescentadas responsabilidade e prud\u00EAncia. Embora atingir zero em n\u00FAmero de acidente de \ntr\u00E2nsito seja o desejo das autoridades p\u00FAblicas e de toda a sociedade, a realidade ainda \u00E9 outra. \nNo mundo, ele figura entre as principais causas de traumatismos e de mortes. Segundo dados \nda Organiza\u00E7\u00E3o Mundial da Sa\u00FAde \u2013 OMS, a quantidade de mortos em decorr\u00EAncia de acidentes \nde tr\u00E2nsito supera as ocorridas em virtude do diabetes e da hipertens\u00E3o.\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  acidente de tr\u00E2nsito 41\nNo Brasil, n\u00E3o \u00E9 diferente. O pa\u00EDs ocupa a 5\u00AA posi\u00E7\u00E3o em quantidade de \u00F3bitos, atr\u00E1s da \n\u00CDndia, China, EUA e R\u00FAssia. Mais de 37 mil mortes foram registradas em apenas um ano e outras \n204 mil pessoas ficaram feridas no mesmo per\u00EDodo, de acordo com dados do Minist\u00E9rio da Sa\u00FAde \nem 2015. E nada mudou nos \u00FAltimos tr\u00EAs anos. O Distrito Federal, por exemplo, registrou cerca \nde 400 mortes no ano de 2017, de acordo com informa\u00E7\u00F5es do Detran-DF. Na capital paulista, no \nmesmo ano, foram 883 mortes, cerca de 2,4 por dia. Em todo o pa\u00EDs, o tr\u00E2nsito mata 47 mil por \nano e deixa 400 mil com alguma sequela.\nA quest\u00E3o primeira \u00E9 entender por que acontecem. Se partir da defini\u00E7\u00E3o da ABNT \npara acidente de tr\u00E2nsito, ele ser\u00E1 compreendido como um evento que ocorre de forma n\u00E3o \npremeditada, resultando em les\u00F5es em pessoas e animais e dano a ve\u00EDculo ou carga, em que \npelo menos uma das partes est\u00E1 em movimento. Por esta \u00F3tica, parece algo inevit\u00E1vel. Sabe-se, \ncontudo, que, em sua maioria, \u00E9 evit\u00E1vel.\nN\u00E3o se envolver em um acidente de \nPodem levar ao acidente\ntr\u00E2nsito passa pela seguran\u00E7a vi\u00E1ria, que deve \nTravessia fora da faixa de seguran\u00E7a\nser partilhada entre entes p\u00FAblicos e sociedade \nIgnorar a dist\u00E2ncia de seguran\u00E7a\ncivil, e \u00E9 reflexo de infraestrutura deficiente, de \nm\u00E1 conserva\u00E7\u00E3o dos ve\u00EDculos e, em 90% dos \nAlta velocidade, ultrapassagem perigosa\ncasos, de atitudes equivocadas de condutores \nUso de telefone celular \ne de pedestres no uso do espa\u00E7o p\u00FAblico. Se \nnove em cada dez acidentes resultam da a\u00E7\u00E3o Mau estado de conserva\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nhumana, \u00E9 razo\u00E1vel questionar n\u00E3o s\u00F3 o porqu\u00EA \nProblemas estruturais (condi\u00E7\u00E3o e sinaliza\u00E7\u00E3o \nde ocorrerem, mas se seriam evit\u00E1veis.\nnas vias)\nA conclus\u00E3o \u00E9 que sim, pois a no\u00E7\u00E3o de \nacidente de tr\u00E2nsito como algo imprevisto \u00E9 \nerr\u00F4nea e, ainda que n\u00E3o pretenda, retira parcialmente a responsabilidade subjetiva de cada \nagente, quando, na realidade, os estudos feitos pelo Observat\u00F3rio Nacional de Seguran\u00E7a \nVi\u00E1ria \u2013 ONSV, apenas no que concerne a acidentes graves e fatais, apontam que, enquanto \n5% t\u00EAm motiva\u00E7\u00E3o em falhas mec\u00E2nicas e outros 5% est\u00E3o associados ao fator via, todos os \ndemais resultam da a\u00E7\u00E3o humana. Da\u00ED porque, quando da classifica\u00E7\u00E3o de acidentes, 99% se \nenquadram em evit\u00E1veis.\n5.     Classifica\u00E7\u00E3o dos acidentes\nA no\u00E7\u00E3o de evitabilidade em acidente \u00E9 partilhada pela maioria da popula\u00E7\u00E3o mundial, \nciente de que h\u00E1, via de regra, interfer\u00EAncia direta do homem em grande parte. A divis\u00E3o em dois \ntipos \u00E9 necess\u00E1ria, todavia, porque, embora raros, acidentes de tr\u00E2nsito inevit\u00E1veis acontecem.\nEvit\u00E1vel \nResulta da neglig\u00EAncia, imprud\u00EAncia e imper\u00EDcia ou da omiss\u00E3o de um \nou mais envolvido. Pedestre, ciclista, motociclista ou motorista alcoolizados s\u00E3o, quase sempre, \ndeterminantes em uma trag\u00E9dia, como tamb\u00E9m s\u00E3o excesso de velocidade e ultrapassagem \nperigosa, por exemplo.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     42 Unidade 2  |  tipos de acidentes \nInevit\u00E1vel \nAquele em que os envolvidos, teoricamente, tomaram todas as medidas \nde seguran\u00E7a poss\u00EDveis e mesmo assim o acidente aconteceu. Decorre dos fen\u00F4menos naturais \ndo tipo catastr\u00F3ficos: terremotos, maremotos, tsunamis, tempestades, furac\u00F5es.\n5.1  Tipos de acidentes\nNa din\u00E2mica do tr\u00E2nsito, com todas as suas peculiaridades, nem sempre \u00E9 poss\u00EDvel evitar \nsitua\u00E7\u00F5es de perigo. H\u00E1 risco de acidente com pedestre, ciclista, motociclista, motoristas, \nanimais. Em virtude dos diferentes atores envolvidos, n\u00E3o s\u00F3 a ABNT, com a NBR 10697 de 1989, \nmas tamb\u00E9m o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes - Dnit se preocupou em \ncriar uma terminologia para os principais tipos de acidentes de tr\u00E2nsito.\nTipo \u00CDndice\nColis\u00E3o traseira 25%\nSa\u00EDda de pista 18%\n1 \nAbalroamento lateral mesmo sentido 12%\nChoque com objeto fixo 9%\nAbalroamento transversal 7%\nAtropelamento 5,2%\nAbalroamento lateral sentido oposto 4,8%\nAtropelamento de animal 3,7%\nCapotagem 3,3%\nTombamento 3,2%\nColis\u00E3o frontal 2,8%\nAtropelamento e fuga 1,4%\nChoque com veiculo estacionado 0,5%\nOutros tipos 4,6%\nTotal 100%\nAcidentes nas rodovias federais (em 2002)\n       Colis\u00E3o frontal\n\u00C9 a de maior gravidade, pois as velocidades se somam. Se dois ve\u00EDculos, \num a 80 km/h e outro a 60 km/h, baterem de frente, os ocupantes de ambos sofrer\u00E3o um \nimpacto equivalente a 140 km/h. Esse tipo de acidente \u00E9 comum em curvas, em locais onde a \nvisibilidade \u00E9 ruim e especialmente em pistas de duplo sentido \u2013 nas ultrapassagens. \n1 Abalroamento \u2013 choque violento de uma coisa contra outra.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n      Unidade 2  |  tipos de acidentes 43\nColis\u00E3o traseira\nH\u00E1 dois casos mais comuns: um deles, o ve\u00EDculo de tr\u00E1s est\u00E1 pr\u00F3ximo \ndemais do da frente. O outro, este est\u00E1 em marcha a r\u00E9. O condutor defensivo consegue evit\u00E1-las \nfacilmente. Na primeira, basta respeitar a dist\u00E2ncia de seguran\u00E7a ou, no caso do condutor da \nfrente, reduzir a velocidade e se deslocar para a faixa logo \u00E0 direita. A segunda [marcha a r\u00E9] \u00E9 \nmais aten\u00E7\u00E3o, tanto de quem manobra a r\u00E9, como do motorista de tr\u00E1s. \nEm um e outro caso, \u00E9 importante ter consci\u00EAncia de que as consequ\u00EAncias tendem a ser \ngraves: trauma na coluna cervical (efeito chicote) e at\u00E9 mesmo morte.\nColis\u00E3o lateral\n   \u00C9 acarretada em casos de evas\u00E3o de faixas ou em sa\u00EDda de pista, na maio -\nria das vezes, em decorr\u00EAncia de buracos na via e falta de aten\u00E7\u00E3o do condutor. Podem ser graves, \ncom sequelas do tipo entorse no pesco\u00E7o ou fratura do quadril.\nChoque com objeto fixo \nOcorre geralmente por descuido do condutor, influenciado pelo cansa\u00E7o, \nsono e muitas vezes pelo consumo de \u00E1lcool ou medicamentos. H\u00E1 tamb\u00E9m os casos de excesso \nde velocidade, desrespeito \u00E0s regras de tr\u00E2nsito, fechadas, ou tentativa de desviar de algum \nobst\u00E1culo ou de irregularidade na via.\n   \n  \n  \n      Atropelamento de pedestre\nCaracteriza-se pelo choque entre um ve\u00EDculo e um pedestre, estando \npelo menos o ve\u00EDculo em movimento. Tamb\u00E9m se considera atropelamento o acidente que \nenvolve ciclista, quando desmontado empurrando a bicicleta. Isso porque nessa condi\u00E7\u00E3o \u00E9 \nequiparado ao pedestre por for\u00E7a do CTB, artigo 68. \nAtropelamento de animal\nEmbora possa acontecer nos grandes centros, \u00E9 t\u00EDpico das zonas rurais. \nNormalmente, o animal rompe as cercas e invade a estrada ou a rodovia e, dada sua natureza \nirracional, dificilmente age da maneira considerada correta ou esperada. Em situa\u00E7\u00F5es assim, o \ncondutor tem de reduzir a velocidade at\u00E9 que o ultrapasse e evitar a buzina. O barulho poder\u00E1 \nassust\u00E1-lo e ele se voltar contra o ve\u00EDculo. Outro cuidado \u00E9 com o uso do farol alto. Nem sempre \nsurte o efeito desejado e, \u00E0s vezes, causa cegueira moment\u00E2nea no animal, impedindo-o de sair \nda via. Imprescind\u00EDvel, tamb\u00E9m, \u00E9 estar alerta \u00E0 sinaliza\u00E7\u00E3o, que muitas vezes adverte para a \npresen\u00E7a de animais na pista.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     \n   44 Unidade 2  |  fatores de risco\nFatores de risco \nPedestres e condutores enfrentam in\u00FAmeras dificuldades no tr\u00E2nsito. O caminhar por uma \navenida esburacada e cheia de mato compromete a seguran\u00E7a e a tranquilidade. Um temporal \npode fazer com que um estudante perca sua primeira aula. O farol alto nos olhos impede a visi-\nbilidade. O excesso de velocidade leva inseguran\u00E7a para pedestres e condutores. Essas e outras \nsitua\u00E7\u00F5es comp\u00F5em o que se chama de condi\u00E7\u00E3o adversa, definida pela Associa\u00E7\u00E3o Brasileira \nde Normas T\u00E9cnicas \u2013 ABNT como \u2018fatores geradores de acidentes ou situa\u00E7\u00F5es desfavor\u00E1veis de \ndire\u00E7\u00E3o ou de travessia (situa\u00E7\u00F5es de perigo)\u2019. Entender, ent\u00E3o, que acidentes de tr\u00E2nsito quase \nsempre decorrem da soma de quatro fatores \u2013 humano, velocidade, circunstancial e estrutural \n- \u00E9 o primeiro passo para que medidas preventivas possam ser adotadas. \nNesse primeiro momento, \u00E9 relevante estudar a interfer\u00EAncia do homem, por ser o \nelemento decisivo, para em seguida fazer uma an\u00E1lise da influ\u00EAncia de outros aspectos. \n6.     Fator humano\nComo elemento determinante, o homem pode provocar acidentes por meio de atos  \ndiretos ou deliberados, omiss\u00F5es e erros. Pode ainda comprometer o tr\u00E2nsito em virtude do \nseu estado fisiol\u00F3gico, mental ou emocional e da falta de experi\u00EAncia. Em quaisquer dessas  \ncircunst\u00E2ncias, est\u00E1 a condi\u00E7\u00E3o adversa de condutor, presentes nela a neglig\u00EAncia, a imprud\u00EAncia \ne a imper\u00EDcia.  \nNeglig\u00EAncia Exemplo\nMarcada pelo descaso ou desleixo N\u00E3o usar roupas claras em travessias \u00E0 noite\nda pessoa, em que se deixa de fazer N\u00E3o utilizar refletivos ao andar de bicicleta\nalgo, embora capaz de faz\u00EA-lo.       N\u00E3o possuir equipamentos obrigat\u00F3rios para circular\n Imprud\u00EAncia Exemplo\nComportamento arriscado, no Atravessar fora da faixa de seguran\u00E7a\nqual a pessoa viola a legisla\u00E7\u00E3o de Conduzir a bicicleta na contram\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o\ntr\u00E2nsito e as normas de conduta. Avan\u00E7ar o sinal vermelho\nImper\u00EDcia Exemplo\nIncapacidade, inexperi\u00EAncia, falta N\u00E3o conseguir destravar a pedaleira\nde habilidade de dom\u00EDnio do Perder o equil\u00EDbrio em ve\u00EDculos de duas rodas\nve\u00EDculo. Desequilibrar carro parado em um aclive\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  | fatores de risco 45\n6.1   Condi\u00E7\u00E3o adversa de condutor\nAltera\u00E7\u00F5es f\u00EDsicas do condutor\nReflete o estado do condutor no momento em \nque dirige e \u00E9 decisiva enquanto causa de acidentes; \u00E9, \nFadiga e sono\nportanto, considerada a principal condi\u00E7\u00E3o adversa. A boa \nCondi\u00E7\u00E3o de sa\u00FAde\nnot\u00EDcia \u00E9 que, apesar disso, elimin\u00E1-la ou reduzi-la depende \nEfeito de bebida alco\u00F3lica\napenas de cuidados quanto ao estado f\u00EDsico e mental da \nEfeito de medicamento\npessoa. O primeiro diz respeito ao bem-estar ou \u00E0 sa\u00FAde \nEfeito de entorpecente\nde quem dirige; o segundo, \u00E0s caracter\u00EDsticas psicol\u00F3gicas, \nconforme se observa no quadro \u2018Altera\u00E7\u00F5es mais comuns \nMentais\ndo condutor\u2019. De fato, esse enfrenta condi\u00E7\u00F5es cada vez \nTens\u00E3o e agressividade\nmais estressantes, em face da quantidade de ve\u00EDculos, \nImpaci\u00EAncia e estresse\ncongestionamentos, infraestrutura.\nPreocupa\u00E7\u00E3o e medo\nFadiga e sono\nAo perceber uma diminui\u00E7\u00E3o \ndos reflexos em virtude de cansa\u00E7o, sono ou fadiga, o \nmais indicado \u00E9 procurar um local seguro e descansar. \nO Detran-DF, com base na lei federal 13.103/2015, \nrecomenda que, a cada duas horas na dire\u00E7\u00E3o, seja \nfeita uma pausa m\u00EDnima de 15 minutos, com exce\u00E7\u00E3o \ndos motociclistas. Para eles, o per\u00EDodo de condu\u00E7\u00E3o \nn\u00E3o pode passar de uma hora sem que haja um \ndescanso de pelo menos 10 minutos. \nCondi\u00E7\u00E3o de sa\u00FAde\nTodo condutor necessita \nrealizar exames de aptid\u00E3o f\u00EDsica e mental, tanto \npara obter quanto para renovar a sua habilita\u00E7\u00E3o. \nOs exames devem ser feitos a cada tr\u00EAs anos para \nhabilitados com mais de 65 anos, e a cada cinco \nanos para idade inferior. Ocorre, por\u00E9m, que entre \nesses intervalos o condutor pode adquirir algum \nproblema de sa\u00FAde - tempor\u00E1rio ou permanente - \nque comprometa seus reflexos e mobilidade. Nesse \ncaso, mesmo que a data dos exames n\u00E3o esteja \nvencida, cabe ao condutor procurar, de imediato, \num m\u00E9dico e se informar sobre qualquer contraindica\u00E7\u00E3o para dirigir.\nA utiliza\u00E7\u00E3o de medicamentos, principalmente tranquilizantes, estimulantes e antial\u00E9rgicos, \n\u00E9 outra condi\u00E7\u00E3o que merece prud\u00EAncia. Alguns rem\u00E9dios podem aumentar a fadiga, a sonol\u00EAncia, \ncomprometer a aten\u00E7\u00E3o ou at\u00E9 levar a um mal s\u00FAbito, o que exige conhecimento dos efeitos \ncolaterais dos medicamentos em uso e uma avalia\u00E7\u00E3o antes de dirigir. \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n    \n     46 Unidade 2  |  fatores de risco\n\u00C1lcool\nCombinar a ingest\u00E3o de bebida alco\u00F3lica e dire\u00E7\u00E3o \u00E9 uma das maiores \ncausas de acidentes no Brasil, relacionada a 21% dos casos de acordo com o Minist\u00E9rio da \nSa\u00FAde. Entre os efeitos do \u00E1lcool est\u00E3o o excesso \nde confian\u00E7a, reflexo e campo de vis\u00E3o reduzidos, \nEst\u00E1gios do condutor (embriaguez)\ndist\u00FArbios da audi\u00E7\u00E3o, da fala, da coordena\u00E7\u00E3o \n1\u00BA est\u00E1gio \u2013 fase da euforia e ousadia \ne do equil\u00EDbrio. Somam-se a isso senso cr\u00EDtico e \nComportamento inquieto, excesso de \nno\u00E7\u00E3o de dist\u00E2ncia alterados.\nvelocidade e manobras arriscadas\n2\u00BA est\u00E1gio \u2013 fase da confus\u00E3o\nPreocupado com essa realidade, o legislador \nRedu\u00E7\u00E3o dos reflexos e do racioc\u00EDnio, com \ntrouxe expressamente no C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito \njulgamento comprometido\nBrasileiro, artigo 165, que \u2018dirigir sob influ\u00EAncia \nde \u00E1lcool ou de qualquer outra subst\u00E2ncia \n3\u00BA est\u00E1gio \u2013 fase da depress\u00E3o\npsicoativa que determine depend\u00EAncia \u00E9 infra\u00E7\u00E3o \nSono, cansa\u00E7o e desaten\u00E7\u00E3o, com perda de \ngrav\u00EDssima...\u2019. A penalidade multa corresponde ao \ncontrole do ve\u00EDculo\nvalor da infra\u00E7\u00E3o multiplicado em dez vezes. E n\u00E3o \nPedestre \n\u00E9 s\u00F3. O condutor ter\u00E1 o direito de dirigir suspenso \nSob influ\u00EAncia de \u00E1lcool ou qualquer subst\u00E2ncia \npor doze meses. Mais \u00E0 frente, no artigo 306, o \npsicoativa tende ficar mais ousado e perder \nC\u00F3digo disp\u00F5e sobre agravamento da pena, ca-\na no\u00E7\u00E3o de dist\u00E2ncia. Deve, pois, evitar \nracterizando a infra\u00E7\u00E3o como crime, em virtude do \natravessar em vias p\u00FAblicas\ngrau de concentra\u00E7\u00E3o de \u00E1lcool no sangue. O pa\u00EDs \nPassageiro\ntem, assim, uma legisla\u00E7\u00E3o rigorosa para coibir \nN\u00E3o aceitar carona de condutor alcoolizado\ninfratores de tr\u00E2nsito.\nContudo, o principal problema de dirigir \nalcoolizado n\u00E3o \u00E9, nem de longe, a infra\u00E7\u00E3o e a suspens\u00E3o do direito de dirigir. A quest\u00E3o central \n\u00E9 a seguran\u00E7a, o fato de expor pessoas inocentes a danos, muitas vezes, irrepar\u00E1veis, e mesmo \n\u00E0 morte. \nTens\u00E3o\nUm condutor tenso modifica a sua conduta e postura no tr\u00E2nsito e, como \nconsequ\u00EAncia, diminui a capacidade de dirigir e aumenta os riscos de acidente. Isso porque, \nnessa situa\u00E7\u00E3o, curva-se, sem perceber, para frente e contrai os m\u00FAsculos do corpo. A postura \ninadequada provoca dores na cabe\u00E7a, no pesco\u00E7o, nas costas e uma sensa\u00E7\u00E3o de cansa\u00E7o ge-\nneralizado, que prejudicam o ato de dirigir.\nPara aliviar a tens\u00E3o, o condutor precisa, ao iniciar o trajeto, sentar-se corretamente numa \nposi\u00E7\u00E3o confort\u00E1vel. De modo igual, observar as dist\u00E2ncias entre os p\u00E9s e os pedais e dos bra\u00E7os \nem rela\u00E7\u00E3o ao volante. Ao dirigir, os membros, tanto superiores quanto inferiores, n\u00E3o devem \nficar totalmente estendidos e tampouco muito flexionados. A fadiga \u00E9 outro elemento que \nmerece aten\u00E7\u00E3o. Quando extrema, o mais adequado \u00E9 fazer uma pausa e descansar um pouco. \nE antes de voltar a dirigir, alongar pernas e bra\u00E7os, especialmente. \nCuidados assim tornam a dire\u00E7\u00E3o mais confort\u00E1vel e aumentam o dom\u00EDnio do ve\u00EDculo. \nLogo, diminuem os riscos durante o trajeto. E \u00E9 o comportamento esperado de um condutor \ndefensivo: ele prefere gastar um tempo com o seu bem-estar f\u00EDsico a se arriscar com a aten\u00E7\u00E3o \ne os reflexos comprometidos, s\u00F3 para adiantar o percurso.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     \n     Unidade 2  |  fatores de risco 47\nImpaci\u00EAncia\nA irrita\u00E7\u00E3o \u00E9 uma das causas de v\u00E1rios conflitos no tr\u00E2nsito: discuss\u00F5es \ne brigas t\u00EAm ganhado a ruas e se tornado tamb\u00E9m fatores de risco. \u00C9 comum, infelizmente, \na m\u00EDdia divulgar fatos em que a impaci\u00EAncia de um ou outro motorista foi o estopim para o \nacidente. Mortes tamb\u00E9m s\u00E3o registradas, mas, na maioria, em decorr\u00EAncia de discuss\u00F5es.\nA sa\u00EDda passa de novo pelo condutor. Quando defensivo, \u00E9 capaz de entender o tr\u00E2nsito \ncomo um espa\u00E7o onde uma s\u00E9rie de intera\u00E7\u00F5es acontece e situa\u00E7\u00F5es de conflito s\u00E3o comuns. \nN\u00E3o devem ser, portanto, suficientes para tirar a serenidade de quem dirige a ponto de se \ncorrer riscos desnecess\u00E1rios. Em vez de entrar em uma discuss\u00E3o, \u00E9 v\u00E1lido apreciar a paisagem, \ndescobrir locais pitorescos e manter o bom humor.\nEstresse e agressividade\nO ve\u00EDculo tem sido, para \nalguns, s\u00EDmbolo de poder e status ou um instrumento \nde competi\u00E7\u00E3o. Detr\u00E1s do volante, muitos se acham \nindestrut\u00EDveis e em condi\u00E7\u00F5es de superioridade. \nRevelam-se agressivos, irracionais, mal-humorados \ne impacientes, jogando por \u00E1gua abaixo princ\u00EDpios \nde civilidade e de boas maneiras. O resultado s\u00E3o \nbrigas motivadas por banalidades, quando o ideal, na \ndire\u00E7\u00E3o defensiva, \u00E9 ser mais tolerante e compreen-\nsivo, e entender que todos s\u00E3o pass\u00EDveis de cometer \nerros. A cria\u00E7\u00E3o de programas sistem\u00E1ticos e eficazes \ncomo propostas pedag\u00F3gicas pode diminuir a cultura da agressividade. Outra sa\u00EDda \u00E9 humanizar \na rela\u00E7\u00E3o com o autom\u00F3vel, para que se perceba, antes mesmo do processo de habilita\u00E7\u00E3o, que a \nm\u00E1quina est\u00E1 a servi\u00E7o do homem e n\u00E3o contra ele.\n7.     Fator velocidade\nEstudos da ag\u00EAncia governamental americana National Transportation Safety Board - NTSB \n(Tradu\u00E7\u00E3o livre: Diretoria Nacional de Seguran\u00E7a nos Transportes) revelam que a velocidade po-\ntencializa o acidente de duas maneiras: aumenta as chances de o motorista se envolver em uma \nbatida e piora a gravidade dos ferimentos dos envolvidos. De acordo com a ag\u00EAncia (2014), os \ncarros de passeio representaram, nos Estados Unidos, 77% dos ve\u00EDculos envolvidos em acidentes \ncom mortes, e, em 78% dos casos, os motoristas dirigiam em alta velocidade.\nA preocupa\u00E7\u00E3o com esse fator e suas implica\u00E7\u00F5es no tr\u00E2nsito \u00E9 tema discutido em todos \nos pa\u00EDses. E n\u00E3o poderia ser diferente. Quase 1,3 milh\u00E3o de pessoas morre todo ano no mundo e \nmilhares ficam sequeladas. Em grande parte das ocorr\u00EAncias, o abuso da velocidade, por vezes, \nagravado por outros determinantes, foi decisivo, com implica\u00E7\u00F5es maiores e mais significativas \nquando se trata de pedestres.\n Para a Organiza\u00E7\u00E3o Mundial de Sa\u00FAde \u2013 OMS, a velocidade m\u00E1xima adequada para vias \nurbanas \u00E9 de 50 km/h. A essa velocidade, segundo estudos da OMS, o risco de morte de um \npedestre \u00E9 de 20%, mas sobe para 60% se ela for de 80 km/h. As informa\u00E7\u00F5es do World Resources \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     \n     48 Unidade 2  |  fatores de risco\nInstitute s\u00E3o mais alarmantes. Para esse instituto, a probabilidade de morte de pedestre ou de \nciclista chega a 85% se o acidente envolver um ve\u00EDculo a 50km/h.\nNo Brasil, no entanto, n\u00E3o se conhece nenhum estudo sobre o impacto da velocidade. \nEm contrapartida, o Instituto de Seguran\u00E7a no Tr\u00E2nsito, em trabalho realizado no ano de 2016, \ntrouxe considera\u00E7\u00F5es importantes acerca da velocidade enquanto fator de risco. Segundo o \ninstituto, quando um ve\u00EDculo vai de 60 km/h para 70 km/h - apenas 10 km/h a mais -, potenciali-\nza em 40% a probabilidade de o acidente ocorrer. De 60 km/h para 100 km/h, que \u00E9 a velocidade \nregulamentada em muitas rodovias federais, o risco de \nRisco de acidente de tr\u00E2nsito\ncolis\u00E3o sobe para 400%. \n60 km/h \u2013 ponto de partida\nO que torna pior a situa\u00E7\u00E3o no pa\u00EDs \u00E9 a cultura de \n70 km/h \u2013 40% a mais de risco\ns\u00F3 se respeitar a velocidade em locais onde a fiscaliza\u00E7\u00E3o \n80 km/h \u2013 100% a mais de risco\nse faz presente, seja por meio de agentes da autoridade \n90 km/h \u2013 200% a mais de risco\nde tr\u00E2nsito, seja por meio do equipamento de aferi\u00E7\u00E3o \n100 km/h \u2013 400% a mais de risco\neletr\u00F4nica (pardais). Em rela\u00E7\u00E3o a este, os condutores se \nacham no direito de exigir placas de sinaliza\u00E7\u00E3o indicando \na presen\u00E7a dele, embora n\u00E3o obrigat\u00F3rias por lei. O sur-\nEspa\u00E7o necess\u00E1rio para parar\npreendente \u00E9 que, mesmo com elas dispostas ao longo \n20 km/h \u2013 8 m\nda via, observam-se, todos os dias, frenagens bruscas na \n40 km/h \u2013 20 m\nproximidade dos dispositivos eletr\u00F4nicos, na tentativa de \n60 km/h \u2013 36 m\nevitar a multa. Mais surpreendente ainda \u00E9 a transfer\u00EAncia, \n80 km/h \u2013 56 m\npor grande parcela da popula\u00E7\u00E3o, da culpa pela infra\u00E7\u00E3o \n100 km/h \u2013 80 m\npara o Estado sob o argumento da arrecada\u00E7\u00E3o, quando, \nde fato, \u00E9 do motorista.\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  fatores de risco 49\n7.1    Dist\u00E2ncia de seguimento\nDist\u00E2ncia de seguimento segura\nA principal causa de colis\u00E3o traseira est\u00E1 \nrelacionada a dist\u00E2ncia que o ve\u00EDculo de tr\u00E1s Espa\u00E7o adequado entre dois ve\u00EDculos que \ntransitam na mesma faixa para evitar acidentes\nguarda do da frente, nem sempre suficiente \npara parar sem colidir. V\u00E1rios s\u00E3o os aspectos \nDist\u00E2ncia de rea\u00E7\u00E3o\nque devem ser levados em considera\u00E7\u00E3o \nEspa\u00E7o percorrido desde o momento que o \npara se chegar ao espa\u00E7o necess\u00E1rio entre \ncondutor v\u00EA a situa\u00E7\u00E3o de perigo e tira o p\u00E9 do \ndois ve\u00EDculos e, assim, evitar uma batida. Um \nacelerador at\u00E9 o momento que pisa o freio\ndeles \u00E9 a velocidade. A dist\u00E2ncia de segmento \nDist\u00E2ncia de frenagem\nsegura entre um carro A e um B, por exemplo, \nEspa\u00E7o percorrido do momento que o condutor \n\u00E9 diretamente proporcional \u00E0 velocidade de-\npisa o freio at\u00E9 parar\nsenvolvida. Quanto maior esta, maior ser\u00E1 a \nDist\u00E2ncia de parada \ndist\u00E2ncia necess\u00E1ria para que o ve\u00EDculo de \nEspa\u00E7o percorrido desde o momento que o \ntr\u00E1s pare com seguran\u00E7a, notadamente em \ncondutor v\u00EA a situa\u00E7\u00E3o de perigo e decide parar \numa emerg\u00EAncia. O descaso com esse aspecto \nat\u00E9 a parada total. \u00C9, portanto, a dist\u00E2ncia de \naumenta o risco de colis\u00E3o e de freadas bruscas, \nrea\u00E7\u00E3o somada \u00E0 dist\u00E2ncia de frenagem\nisto \u00E9, aplica-se uma for\u00E7a maior no sistema de \nfreio visando \u00E0 imobiliza\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo no menor espa\u00E7o e tempo sem travar as rodas. O mais \ncorreto, contudo, \u00E9 pressionar o pedal do freio de maneira que n\u00E3o trave as rodas. \nElementos relacionados ao tempo (sol, chuva, neblina), caracter\u00EDsticas da via, condi\u00E7\u00F5es \ndos pneus e do ve\u00EDculo tamb\u00E9m devem ser considerados quando se fala de dist\u00E2ncia segura. \nCom tantas vari\u00E1veis, fica dif\u00EDcil determinar uma dist\u00E2ncia m\u00EDnima de seguran\u00E7a e o que conta, \nquase sempre, s\u00E3o a experi\u00EAncia, a aten\u00E7\u00E3o de quem dirige e um princ\u00EDpio b\u00E1sico: m\u00E9todo do \nponto fixo e a contagem de tempo equivalente a dois segundos. \n Esse princ\u00EDpio \u00E9 mais eficiente em rodovias, embora igualmente v\u00E1lido para as vias \nurbanas. Sem precisar recorrer a opera\u00E7\u00F5es matem\u00E1ticas, o motorista escolhe um ponto est\u00E1tico \n\u00E0 margem da rodovia: \u00E1rvore, placa, poste, casa etc. Logo que o ve\u00EDculo da frente passar pelo \nponto fixo escolhido, ele conta pausadamente: um mil e um, um mil e dois (tempo de mais \nou menos dois segundos). No cen\u00E1rio descrito, se o carro de tr\u00E1s passar pelo ponto ap\u00F3s a \ncontagem, significa que a dist\u00E2ncia entre os ve\u00EDculos \u00E9 segura. Do contr\u00E1rio, \u00E9 impositivo reduzir \na velocidade e aumentar a dist\u00E2ncia. \nEsse m\u00E9todo \u00E9 valido para qualquer velocidade permitida, em condi\u00E7\u00F5es normais de \nve\u00EDculo, tempo e via. A medida ajuda a manter o condutor em dist\u00E2ncia segura, possibilita \nmanobra ou parada de emerg\u00EAncia, com risco de colis\u00E3o bastante reduzido. Al\u00E9m disso, ajuda \nevitar frenagens com arrastamentos de pneus, pois aumentam o espa\u00E7o de parada.\nA princ\u00EDpio, numa frenagem, ocorrem dois momentos: o primeiro, do ponto que o condutor \ndecide frear at\u00E9 o instante do acionamento do freio, conhecido como tempo de rea\u00E7\u00E3o. A partir \ndesse acionamento, inicia-se o segundo est\u00E1gio, onde o ve\u00EDculo come\u00E7a a desacelerar: tempo \nde frenagem. \nNessa din\u00E2mica, o tempo de rea\u00E7\u00E3o, com dura\u00E7\u00E3o m\u00E9dia de 1 a 2 segundos, tamb\u00E9m difere \nde indiv\u00EDduo para indiv\u00EDduo, al\u00E9m de nele interferir o estado de fadiga ou eventual alcoolemia. \nJ\u00E1 a dist\u00E2ncia percorrida durante o tempo de frenagem oscila principalmente em fun\u00E7\u00E3o da \nvelocidade, embora outras vari\u00E1veis como pneu e tipo de asfalto t\u00EAm sua influ\u00EAncia. \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva50 Unidade 2  |  fatores de risco\nEnquanto um ve\u00EDculo a 60 km/hora pode parar em 36 metros, a 70 km/h ele precisar\u00E1 de \n47 metros aproximadamente. O fato mais relevante, contudo, \u00E9 que nesta velocidade [70 km/h], \no ve\u00EDculo, depois de percorrer 45 metros, ainda est\u00E1 a 43 km/h, velocidade capaz de lev\u00E1-lo a \natropelar e matar um pedestre. O outro a 50 km/h, por sua vez, estaria parado. Logo, no \u00FAltimo \ncaso, a probabilidade de envolvimento em acidente tende a zero.\n8.  Fator circunstancial\n Resultam de uma ou mais circunst\u00E2ncia, normalmente envolvendo um tempo limitado e \num determinado espa\u00E7o. \u00C9 como algo acontece ou como algu\u00E9m se comporta diante de certas \ncondi\u00E7\u00F5es e de suas implica\u00E7\u00F5es. \n8.1   Condi\u00E7\u00E3o adversa de passageiro\nCondi\u00E7\u00E3o adversa de passageiro\nO comportamento dos passageiros pode \nExcesso de passageiros\nafetar diretamente a forma de conduzir e, con-\nPassageiros nervosos e alcoolizados\nsequentemente, a seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. Cabe \nPassageiros passando mal\nao condutor adotar medidas para evitar que a \nCrian\u00E7as pequenas desacompanhadas\naten\u00E7\u00E3o seja comprometida. E do passageiro, \nespera-se a responsabilidade em compreender \nBarulho, briga, desordem\nque excesso de barulho e agita\u00E7\u00F5es prejudicam o \ndirigir.\nO que fazer\nTransportar at\u00E9 a quantidade m\u00E1xima permitida de passageiros\nColocar pessoas embriagadas no banco traseiro\nPosicionar crian\u00E7as menores que 10 anos no banco detr\u00E1s\nParar o ve\u00EDculo se houver passageiros em discuss\u00E3o\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  fatores de risco 51\n8.2   Condi\u00E7\u00E3o adversa de carga\n\u00C9 observada quando h\u00E1 materiais ou objetos mal distribu\u00EDdos, mal acondicionados, a \nexemplo de botij\u00F5es, garraf\u00F5es de \u00E1gua, malas, animais, bolsas. Tudo o que possa comprometer \na seguran\u00E7a e estabilidade n\u00E3o deve ser transportado solto dentro do ve\u00EDculo, devendo, portanto, \nestar preso ao cinto de seguran\u00E7a ou colocado nos tapetes.\nO que fazer\nConhecer o tipo da carga e suas caracter\u00EDsticas\nImobilizar e amarrar adequadamente os volumes dentro do compartimento de carga\nCertificar se volume e peso s\u00E3o compat\u00EDveis com a capacidade do ve\u00EDculo\nN\u00E3o transportar passageiros nos compartimentos de carga e vice-versa\nManter em bom estado a carroceria e o compartimento de carga\n8.3   Condi\u00E7\u00E3o adversa para o pedestre\nO Brasil vem conquistando, ainda que lentamente, um maior respeito ao pedestre. Mesmo \nassim, ainda s\u00E3o muitos os problemas a serem superados para melhorar deslocamento e a \nqualidade de vida dele no pa\u00EDs, sendo o desrespeito dos condutores o principal. \nA redu\u00E7\u00E3o do n\u00FAmero de atropelamentos demanda um esfor\u00E7o conjunto do Estado e da \nsociedade, que juntos podem proporcionar mais seguran\u00E7a ao pedestre, o mais fr\u00E1gil dentre os \natores do tr\u00E2nsito, o que requer responsabilidade e compromisso dos condutores e tamb\u00E9m \ndele.\nO que fazer\nUtilizar acess\u00F3rios refletivos ou roupas claras (sobretudo \u00E0 noite, ao anoitecer e amanhecer)\nSupervisionar as crian\u00E7as nas travessias e em locais pr\u00F3ximo \u00E0s vias p\u00FAblicas\nAuxiliar os idosos ou pessoas com mobilidade reduzida durante a travessia\nN\u00E3o utilizar telefone celular ou fone de ouvido na travessia (distra\u00E7\u00E3o) \nFazer o \u201Csinal de vida\u201D indicando a inten\u00E7\u00E3o de atravessar na faixa\nNunca realizar travessias em vias p\u00FAblicas ap\u00F3s o consumo de bebida alco\u00F3lica ou \ningest\u00E3o de qualquer subst\u00E2ncia psicoativa \nUtilizar os dispositivos de seguran\u00E7a dispon\u00EDveis: passarelas, sem\u00E1foros, cal\u00E7adas, \nfaixa de pedestres\n8.4   Condi\u00E7\u00E3o adversa para o ciclista\nO investimento na malha ciclovi\u00E1ria de todo o pa\u00EDs aumentou muito nos \u00FAltimos anos, \nmas a educa\u00E7\u00E3o no tr\u00E2nsito da popula\u00E7\u00E3o n\u00E3o acompanhou esse crescimento. Motoristas \ncontinuam desrespeitando ciclistas, mesmo nas marca\u00E7\u00F5es das ciclovias, diante de uma \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva52 Unidade 2  |  fatores de risco\nexigente legisla\u00E7\u00E3o, que prev\u00EA infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima para o motorista que aproximar muito do \nciclista, apert\u00E1-lo contra a cal\u00E7ada ou n\u00E3o guardar, nas vias, um metro e meio de dist\u00E2ncia dele. \nApesar de dura, a legisla\u00E7\u00E3o n\u00E3o vem sendo \nCondi\u00E7\u00E3o adversa para o ciclista\ncumprida. \u00C9 o que revela levantamento realizado \nInexist\u00EAncia de ciclofaixa e ciclovia\npelo Minist\u00E9rio da Sa\u00FAde, no ano de 2014, em que \nAus\u00EAncia de acostamento\n1.357 ciclistas morreram no Brasil. Um ano antes, \nFalta de acess\u00F3rios e equipamentos de \nforam 1.348 mortes. S\u00F3 em 2015, foram registradas \nseguran\u00E7a\n10.935 interna\u00E7\u00F5es de ciclistas, a um custo de R$ \n13,2 milh\u00F5es ao Sistema \u00DAnico de Sa\u00FAde, saltando \nPontos cegos e cruzamentos\npara 11.741 interna\u00E7\u00F5es e uma despesa de R$ 14,3 \nRetrovisores mal posicionados\nmilh\u00F5es no per\u00EDodo seguinte. \nCircular na contram\u00E3o\nCircular entre ve\u00EDculos\nA solu\u00E7\u00E3o passa por medidas que envolvem \nEstado, condutores e ciclistas, em uma a\u00E7\u00E3o \ncompartilhada, na qual direitos e deveres s\u00E3o \npartilhados. Se por um lado, o Estado tem de se preocupar em dispor condi\u00E7\u00F5es vi\u00E1rias seguras, \ncomo ciclovias e ciclofaixas, por outro, motoristas, motociclistas e ciclistas precisam dividir, com \nrespeito m\u00FAtuo, o mesmo espa\u00E7o, e trabalharem no sentido de proteger a parte mais fraca: o \npedestre.\nO que fazer\nLuz branca na frente e vermelha atr\u00E1s para os motoristas perceberem se o ciclista est\u00E1 indo \nIlumina\u00E7\u00E3o\nou vindo. A luz deve ser piscante porque desperta a aten\u00E7\u00E3o\nApesar de n\u00E3o obrigat\u00F3rio por lei, o equipamento diminui a chance de traumatismo \nCapacete\ncraniano\nLuvas evitam alergias de contato e o esfolamento e ainda protegem do frio. J\u00E1 os \u00F3culos s\u00E3o \nLuvas e \u00F3culos importantes aliados dos olhos contra poeiras e outras part\u00EDculas levadas pelo vento e contra \ninsetos\nAndar na m\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o, al\u00E9m de atender ao que determina o CTB, diminui a gravidade em \nSentido da via\ncaso de colis\u00E3o. N\u00E3o trafegue na contram\u00E3o\nMantenha pelo menos um metro dos carros parados, tentando imaginar at\u00E9 onde iria uma \nCuidado com as portas\nporta aberta. De prefer\u00EAncia, ocupe a faixa seguinte\nA faixa da direita \u00E9 mais segura por ser destinada a ve\u00EDculos de menor velocidade. O ideal \nFicar \u00E0 direita, mas n\u00E3o \n\u00E9 n\u00E3o se posicionar muito no canto, pois se corre o risco de os carros tentarem passar na \nmuito no canto\nmesma faixa, ainda que sem espa\u00E7o, comprometendo a seguran\u00E7a\n\u00C9 imprescind\u00EDvel que os motoristas possam prever sua trajet\u00F3ria. Por isso, sempre sinalize \nSinalizar sempre com as m\u00E3os. Pe\u00E7a e d\u00EA passagem, indique que o motorista pode passar, avise quando \nprecisar entrar na frente do carro (espere ele parar)\nCuidado principalmente nos cruzamentos, esquinas e convers\u00F5es, onde os motoristas \nPreferir ciclovias e ruas \nnem sempre d\u00E3o a prefer\u00EAncia ao ciclista. Vias expressas, avenidas com muito fluxo, alta \ncalmas\nvelocidade e pouco espa\u00E7o, s\u00F3 em \u00FAltimo caso\nCal\u00E7ada \u00E9 para Se precisar passar pela cal\u00E7ada ou atravessar na faixa de pedestres, des\u00E7a da bicicleta, como \npedestres os motociclistas conscientes fazem\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  | fatores de risco 53\nO que fazer\nOs ciclistas que trafegam pelas vias e ciclovias precisam respeitar essa regra para n\u00E3o \nN\u00E3o avance o sem\u00E1foro\natrapalhar o direito de ir e vir do pedestre\nCorredor de  \u00C9 melhor evitar avenidas onde h\u00E1 faixa ou corredor de \u00F4nibus na direita. N\u00E3o sendo poss\u00EDvel, \n\u00F4nibus n\u00E3o use a segunda faixa (a primeira logo ap\u00F3s a dos \u00F4nibus)\nEm sa\u00EDdas livres ou esquinas onde muitos carros viram \u00E0 direita, tomar cuidado \nCuidado nas sa\u00EDdas \u00E0 \nadicional. Sinalize com a m\u00E3o que voc\u00EA vai seguir em frente e certifique-se visualmente de \ndireita\nque nenhum carro vai virar\nAntecipe o que os Aten\u00E7\u00E3o ao posicionamento e trajet\u00F3ria dos ve\u00EDculos ao seu redor, usando tanto a vis\u00E3o \nmotoristas far\u00E3o quanto a audi\u00E7\u00E3o\nManuten\u00E7\u00E3o Realizar periodicamente. E, se poss\u00EDvel, aprenda fazer consertos b\u00E1sicos, como remendar \npreventiva um pneu\n8.5    Condi\u00E7\u00E3o adversa de tempo\nAfeta a capacidade de o condutor visualizar outros ve\u00EDculos, as sinaliza\u00E7\u00F5es horizontal e \nvertical, as margens da via etc. \n Chuva e granizo\nO per\u00EDodo mais perigoso \u00E9 \nEmba\u00E7amento dos vidros\nin\u00EDcio das chuvas, porque a \u00E1gua se mistura aos \nOcorre devido \u00E0 diferen\u00E7a entre as \nres\u00EDduos (poeira, \u00F3leo e combust\u00EDveis) acumulados \ntemperaturas externa e interna do ve\u00EDculo. Nos \nna via, e uma fina camada deslizante \u00E9 formada, \nmodelos sem desemba\u00E7adores, o indicado \u00E9 \nabrir um pouco os vidros e deixar o ar circular. \no que diminui a ader\u00EAncia dos pneus. Durante \nCaso n\u00E3o resolva, \u00E9 aconselh\u00E1vel comprar um \na esta\u00E7\u00E3o chuvosa, \u00E9 necess\u00E1rio guardar maior \nl\u00EDquido desemba\u00E7ante no posto de combust\u00EDvel \ndist\u00E2ncia para parar o ve\u00EDculo (mais que o dobro \nmais pr\u00F3ximo\nque em pista seca).\nPeso real e peso aparente\nAs chuvas de granizo s\u00E3o temporais \nO peso aparente diminui em rela\u00E7\u00E3o ao peso \nlocalizados, acompanhados de fortes ventos. \nreal (ve\u00EDculo parado) com o aumento da \nPodem derrubar \u00E1rvores e galhos sobre os carros, \nvelocidade\ne seus blocos de gelo provocam danos ao ve\u00EDculo. \nCarros superesportivos\nN\u00E3o h\u00E1 como prev\u00EA-los. Ao primeiro sinal de \nnuvens escuras e vendavais, coloque o carro em \nProjetados para deslocar em alt\u00EDssimas \nvelocidades, pouco s\u00E3o influenciados pelos \num local protegido (garagem, estacionamento, \nventos laterais\nposto de gasolina). \nNeblina \nOcorre quando o vapor d\u2019\u00E1gua \u00E9 submetido ao resfriamento, e uma \nn\u00E9voa semelhante \u00E0 nuvem se forma. Os vidros, principalmente o para-brisa, devem estar \nlimpos. Manter o vidro aberto ou ligar a ventila\u00E7\u00E3o dentro do carro ajuda a n\u00E3o emba\u00E7ar os \nvidros. O pisca-alerta n\u00E3o deve ser usado com o ve\u00EDculo em movimento.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     \n    54 Unidade 2  |  fatores de risco\nVentos laterais\nQuanto maior a velocidade de um ve\u00EDculo, mais leve ele fica, devido \nao colch\u00E3o de ar formado entre o assoalho e a pista, empurrando-o para cima (empuxo). Isso \nsomado a fortes ventos transversais pode prejudicar a sua estabilidade e resultar em acidente. \nAlguns ve\u00EDculos possuem o assistente de ventos cruzados e conseguem resolver certas situa\u00E7\u00F5es \nperigosas, efetuando interven\u00E7\u00F5es de travagem espec\u00EDficas quando o ve\u00EDculo amea\u00E7a sair da \nvia. O assistente fica ativo a partir de 80 km/h. O indicador ESP\u00AE acende no painel de instrumen-\ntos em resposta \u00E0 interven\u00E7\u00E3o sens\u00EDvel do assistente de ventos laterais.\nO que fazer\nEvitar o emba\u00E7amento da \u00E1rea envidra\u00E7ada\nReduzir a velocidade\nAcender as luzes de posi\u00E7\u00E3o (faroletes e lanternas)\nChuva e \nNunca acionar o pisca-alerta quando em movimento\ngranizo\nAcionar o limpador de para-brisa\nAumentar a dist\u00E2ncia de seguimento\nEvitar fazer ultrapassagens\nReduzir a velocidade\nAumentar a dist\u00E2ncia de seguimento\nUsar o farol baixo ou de neblina\nN\u00E3o usar farol alto. Ele reflete a luz nas part\u00EDculas de \u00E1gua, o que reduz a visibilidade\nUtilizar como refer\u00EAncia a sinaliza\u00E7\u00E3o (faixas e olhos de gato - catadi\u00F3ptrico), as lanternas dos carros \nda frente e os far\u00F3is dos que v\u00EAm em sentido oposto\nAcompanhar a linha do acostamento, se n\u00E3o existir sinaliza\u00E7\u00E3o\nNeblina\nEvitar fazer ultrapassagens\nLigar o limpador de para-brisa\nParar e aguardar em local seguro, em caso de neblina muito densa \nEvitar parar na via, mesmo que seja o acostamento\nLigar o pisca-alerta e colocar o tri\u00E2ngulo de seguran\u00E7a a uma dist\u00E2ncia apropriada, nos casos em que \nfor obrigado a parar\nProsseguir com velocidade reduzida e aten\u00E7\u00E3o redobrada at\u00E9 local seguro\nSegurar firme o volante\nVentos \nReduzir a velocidade\nlaterais Deixar os vidros abertos para diminuir a a\u00E7\u00E3o do vento (proteger olhos e prender cabelos)\nObservar o movimento das \u00E1rvores e capins: \u00E9 um bom indicador da for\u00E7a do vento\nN\u00E3o realizar manobras bruscas \nChuva Neblina Ventos laterais\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     Unidade 2  |  fatores de risco 55\n8.6   Condi\u00E7\u00E3o adversa de luz\nA falta de luz ou sua intensidade afetam, de certa maneira, tanto a capacidade de o \ncondutor enxergar os elementos do tr\u00E2nsito como de ser visto. Em locais onde n\u00E3o h\u00E1 qualquer \ntipo de ilumina\u00E7\u00E3o, a \u00FAnica forma de ver e ser visto \u00E0 noite depende dos far\u00F3is. N\u00E3o s\u00F3 a aus\u00EAncia \ntotal de luz se coloca como um problema. A pouca luminosidade ou o seu excesso tamb\u00E9m \ncomprometem a seguran\u00E7a. \nNo in\u00EDcio da manh\u00E3, ao p\u00F4r do sol, em viadutos ou nas tempestades, os motoristas \nenfrentam o fen\u00F4meno penumbra, pelo qual fica dif\u00EDcil distinguir objetos e situa\u00E7\u00F5es no tr\u00E2nsito, \nem face da pouca luminosidade. Por outro lado, em virtude do farol alto de outros ve\u00EDculos ou \ndo sol forte, o condutor pode passar por at\u00E9 sete segundos de cegueira, conforme alguns espe-\ncialistas, num evento conhecido como ofuscamento.\nO que fazer\nVerificar luzes (far\u00F3is, lanternas, luz de freio)\nDiminuir a velocidade\nPenumbra (anoitecer/\nRedobrar a aten\u00E7\u00E3o\namanhecer)\nEvitar usar \u00F3culos com lentes escurecidas\nFicar atento \u00E0 sinaliza\u00E7\u00E3o\nAo entrar ou sair, dar um tempo para as pupilas se adaptarem \u00E0 luz\nAntes de entrar, fechar um dos olhos e, ao ingressar, abrir\nAo sair, ficar com os olhos semicerrados\nReduzir a velocidade e redobrar a aten\u00E7\u00E3o\nPenumbra (em t\u00FAneis)\nAumentar a dist\u00E2ncia do ve\u00EDculo da frente\nLigar os far\u00F3is\nN\u00E3o fazer ultrapassagens\nRetirar os \u00F3culos escuros\nManter as luzes acesas\nManter dist\u00E2ncia segura do outro ve\u00EDculo\nNoite (aus\u00EAncia de luz  \nnatural)\nManter os far\u00F3is regulados e limpos\nReduzir a velocidade\nDiminuir gradativamente a velocidade\nPiscar os far\u00F3is para se comunicar com o condutor do ve\u00EDculo em sentido contr\u00E1rio\nOfuscamento\nN\u00E3o revidar luz alta\n(luz alta em sentido \nN\u00E3o olhar diretamente para os far\u00F3is \ncontr\u00E1rio)\nDirigir o foco da vis\u00E3o para a margem direita. A vis\u00E3o perif\u00E9rica acompanha o \ncaminho que est\u00E1 sendo percorrido\nRegular os retrovisores, caso n\u00E3o sejam fotocr\u00F4micos (antiofuscantes)\nOfuscamento\n(luz alta ve\u00EDculo de tr\u00E1s) Reduzir a velocidade e facilitar a ultrapassagem\nRedobrar a aten\u00E7\u00E3o\nProteger os olhos com a pala de sol ou usar \u00F3culos escuros\nOfuscamento\n(incid\u00EAncia direta da luz Manter o para-brisa sempre limpo\nsolar)\nFazer a regulagem da altura do assento do banco se a pala de sol obstruir a vis\u00E3o \nou n\u00E3o evitar o ofuscamento\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva56 Unidade 2  | fatores de risco\n     \n  Penumbra (p\u00F4r do sol)         \nOfuscamento (luz alta em sentido contr\u00E1rio)\n           \n     \nPenumbra (dentro de t\u00FAneis) \nOfuscamento (luz alta do ve\u00EDculo de tr\u00E1s)\n  . \n       \n Noite (aus\u00EAncia absoluta de luz natural)\nOfuscamento (incid\u00EAncia direta da luz solar)  \nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  fatores de risco 57\n9.     Fator estrutural\nDiz respeito \u00E0 condi\u00E7\u00E3o da estrutura vi\u00E1ria ou de fluidez do tr\u00E2nsito. \u00C9 mais perene que os \nfatores circunstanciais. Envolve via, tr\u00E2nsito e ve\u00EDculo.\n9.1      Condi\u00E7\u00E3o adversa de via \n O condutor deve ajustar-se \u00E0s condi\u00E7\u00F5es da via, reconhecendo o seu \nestado de conserva\u00E7\u00E3o, largura, acostamento, para melhor se preparar e tomar \nas cautelas indispens\u00E1veis \u00E0 seguran\u00E7a e ao uso de equipamentos que auxiliem \nno percurso.\nO que fazer\nTra\u00E7ado das curvas irregular\nEleva\u00E7\u00F5es, lombadas, sonorizadores e depress\u00F5es\nLargura e n\u00FAmero de faixas de rolamento inadequados\nBuracos e obst\u00E1culos\nRedobrar a aten\u00E7\u00E3o\nVegeta\u00E7\u00E3o \u00E0s margens das vias\nReduzir a velocidade\nAcionar as autoridades\nTipo, defici\u00EAncia ou aus\u00EAncia de pavimenta\u00E7\u00E3o\ncompetentes\nAcostamento fora do padr\u00E3o\nSujeira na via (barro, \u00F3leo, chorume etc.)\nSinaliza\u00E7\u00E3o ausente, insuficiente ou equivocada\nDrenagem deficiente\nLocal com condi\u00E7\u00E3o adversa de via\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva58 Unidade 2  |  fatores de risco\n9.2   Condi\u00E7\u00E3o adversa de tr\u00E2nsito \nDiz respeito \u00E0 fluidez e \u00E0 circula\u00E7\u00E3o nas \nCondi\u00E7\u00E3o adversa de tr\u00E2nsito\nvias em determinados momentos, situa\u00E7\u00F5es e \nCongestionamento\nlocais. \u00C9 uma circunst\u00E2ncia que exige do condutor \nVe\u00EDculo pesado\navalia\u00E7\u00E3o constante do ambiente e a adequa\u00E7\u00E3o \ndo seu comportamento \u00E0 realidade para evitar \nEvento, manifesta\u00E7\u00E3o\nacidentes. Entre os fatores que levam \u00E0 condi\u00E7\u00E3o \nVe\u00EDculo n\u00E3o motorizado\nadversa de tr\u00E2nsito est\u00E3o volume de ve\u00EDculos, \nacidentes, pistas com problemas (buracos, Comportamento imprudente\ndesn\u00EDveis, desvios), aglomera\u00E7\u00F5es etc. \nMotoristas embriagados\n \nO que fazer\nSair mais cedo para evitar hor\u00E1rios de rush\nEvitar proximidade com ve\u00EDculos pesados\nEscolher vias alternativas quando souber de eventos ou manifesta\u00E7\u00E3o\nEntregar a dire\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo para pessoa que n\u00E3o consumiu \u00E1lcool (amigo da vez)\nRespeitar a legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito vigente\n9.3   Condi\u00E7\u00E3o adversa de ve\u00EDculo\nA falta de manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo ou aus\u00EAncia de qualquer dos equipamentos obrigat\u00F3-\nrios representam perigo para o tr\u00E2nsito. \nO que fazer\nCalibrar, ainda frios, inclusive o estepe, conforme recomenda\u00E7\u00E3o do fabricante para as \ncondi\u00E7\u00F5es de cargas\nCalibragem dos Pneu murcho - dura menos, prejudica a estabilidade e aumenta o consumo de combust\u00EDvel. \npneus H\u00E1 um desgaste das bordas\nPneu muito cheio - dura menos e prejudica a estabilidade, al\u00E9m de comprometer a \nader\u00EAncia e danificar a suspens\u00E3o. H\u00E1 um desgaste do centro da banda de rodagem \nTrocar quando o desgaste atingir a marca indicadora \u2013 TWI (Tread Wear Indicator), ou \nSubstitui\u00E7\u00E3o dos \nquando o sulco for inferior a 1,6 mm\npneus\nDurabilidade dos Fazer o rod\u00EDzio e usar somente o tamanho e modelo indicado no manual do ve\u00EDculo\npneus\nFazer com regularidade a fim de evitar instabilidade, trepida\u00E7\u00E3o e deteriora\u00E7\u00E3o da suspens\u00E3o \nBalanceamento das \nrodas\nSubstituir amortecedores e molas estragados, porque, com defeitos, levam \u00E0 perda de \nSuspens\u00E3o\ncontrole do ve\u00EDculo\nVerificar de acordo com o manual ou quando perceber alguma altera\u00E7\u00E3o (folgas, por \nDire\u00E7\u00E3o exemplo). Evita desestabilizar e perder o controle do ve\u00EDculo, principalmente quando se usa \no freio\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  fatores de risco 59\nO que fazer\nAlinhar e balancear a cada 10 mil quil\u00F4metros rodados, quando trocar os pneus ou caso \ntenha passado por alguma situa\u00E7\u00E3o que altere a geometria da suspens\u00E3o\nDesalinhamento de \nrodas e dire\u00E7\u00E3o\nObs.: Sentir o carro puxar para um dos lados, dificuldade em virar o volante ou consumo \nirregular nos pneus indicam desalinhamento\nConferir periodicamente o estado e o funcionamento das luzes e lanternas, pois s\u00E3o \nfundamentais para ver e ser visto: far\u00F3is queimados, em mau estado de conserva\u00E7\u00E3o \n(trincado, cheio de \u00E1gua etc) ou desregulado reduzem a visibilidade panor\u00E2mica do condutor\nLanternas de posi\u00E7\u00E3o queimadas ou com defeito, \u00E0 noite, em chuva ou penumbra, impedem \nde ser visto\nIlumina\u00E7\u00E3o\nLuz de freio queimada ou com mau funcionamento impede que outros condutores \nidentifiquem a frenagem realizada. Diminui, assim, o tempo de rea\u00E7\u00E3o, o que possibilita \ncolis\u00E3o traseira\nLuzes indicadoras de dire\u00E7\u00E3o queimadas ou com mau funcionamento dificultam a \ncompreens\u00E3o da manobra desejada\nTrocar o \u00F3leo do motor e substituir o filtro de \u00F3leo como indicado no manual do ve\u00EDculo, em \nLubrifica\u00E7\u00E3o \nper\u00EDodo regular\ndo motor\nVerificar o n\u00EDvel do \u00F3leo do motor uma vez por semana\nConferir semanalmente o n\u00EDvel do l\u00EDquido de resfriamento e, se necess\u00E1rio completar, \nSistema de \nprocurar uma oficina\nresfriamento\nLimpar ou trocar na forma indicada pelo fabricante\n(refrigera\u00E7\u00E3o do \nmotor)\nar - respons\u00E1vel por impedir que as impurezas do ar entrem no motor\n\u00F3leo - com a fun\u00E7\u00E3o de reter part\u00EDculas provenientes do atrito das engrenagens do motor\nFiltros de\ncombust\u00EDvel - impede que os res\u00EDduos depositados no fundo do tanque cheguem ao motor\nObs.: Todos devem ser trocados na forma indicada pelo fabricante\nRealizar a troca da correia dentada conforme o manual do fabricante\nO papel desse item \u00E9 estabelecer uma liga\u00E7\u00E3o entre o virabrequim e o comando de v\u00E1lvulas, \nmantendo-os sincronizados. Al\u00E9m disso, pode movimentar as bombas de \u00F3leo e de \u00E1gua\nCorreia dentada\nH\u00E1 ve\u00EDculos que utilizam engrenagens ou correntes em vez da correia dentada. Caso \nquebrem, o motor para de funcionar, e empenamento das v\u00E1lvulas e danos aos pist\u00F5es s\u00E3o \ncomuns\nConferir o estado das mangueiras, que nunca devem estar ressecadas, trincadas ou folgadas, \nMangueiras do \nnem apresentar vazamentos\ncombust\u00EDvel e do \nradiador\nEvitar freadas bruscas e desnecess\u00E1rias, que acentuam a sua deteriora\u00E7\u00E3o\nFazer revis\u00E3o regular ou quando perceber alguma altera\u00E7\u00E3o\nFreios\nFreio a tambor/lona - locais alagados ou com po\u00E7as de \u00E1gua requerem maior aten\u00E7\u00E3o do \ncondutor porque pode ocorrer a perda de efici\u00EAncia dos freios. Nessa situa\u00E7\u00E3o, reduza a \nvelocidade e pise o pedal de freio algumas vezes para voltar \u00E0 normalidade\nManter limpos para-brisa, retrovisores, far\u00F3is, lanternas, placas etc., para n\u00E3o prejudicar a \nLimpeza\nvisibilidade e identifica\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva60 Unidade 2  |  preven\u00E7\u00E3o de acidentes\n10.   Preven\u00E7\u00E3o de acidentes e os requisitos da dire\u00E7\u00E3o defensiva\nAcidentes de tr\u00E2nsito continuam levando medo e inseguran\u00E7a \u00E0s pessoas em qualquer \nparte do mundo porque, apesar das campanhas educativas feitas para conscientizar a popula\u00E7\u00E3o \ne o rigor da fiscaliza\u00E7\u00E3o, o n\u00FAmero de v\u00EDtimas ainda \u00E9 grande e cresce a cada ano. \nAo Estado cabe melhorar a estrutura vi\u00E1ria, dispor de eficientes mecanismos de fiscaliza-\n\u00E7\u00E3o e investir em campanhas educativas, com todos os meios e recursos dispon\u00EDveis. Condutores \ne pedestres, por sua vez, devem cobrar do poder p\u00FAblico o que cabe \u00E0quele e, no dia a dia, \nadotar comportamentos que aumentam a sua seguran\u00E7a. N\u00E3o \u00E9 admiss\u00EDvel que se dirija ou \natravesse uma pista com a aten\u00E7\u00E3o voltada para o celular e, muito menos, sob influ\u00EAncia de \nbebida alco\u00F3lica.\nO uso de celular, por exemplo, aumenta em at\u00E9 400% o risco de acidente. O consumo de \napenas uma lata de cerveja ou de uma dose pequena de u\u00EDsque eleva em 20%. Pesquisas de \nONGs, como a Tr\u00E2nsito Amigo, apontam que mais de 22% dos condutores, 21,4% dos pedestres \ne 17,7% dos passageiros envolvidos em acidentes de tr\u00E2nsito apresentavam sinais de alcoolemia \nou confirmaram consumo de \u00E1lcool. Entre 2011 e 2016, foram aplicadas 244 mil multas em todo \no pa\u00EDs por infring\u00EAncia ao artigo 165 do C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito, o que demonstra que, apesar do \nrigor da lei, muitos insistem em dirigir sob efeito de bebida alco\u00F3lica. \nO excesso de velocidade, principal motivo de mortes no tr\u00E2nsito, \u00E9 outro aspecto a ser \nsuperado. Se a 20 km/h, o impacto com um objeto fixo corresponde a uma for\u00E7a superior a \n15 vezes o peso da pessoa, o que dizer a 60 km/h, 80 km/h ou mais. Para se ter uma ideia dos \ndanos causados pelo abuso na velocidade, basta se atentar aos dados disponibilizados em um \nestudo feito pelo Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes \u2013 Dnit. A conclus\u00E3o \nfoi de que uma colis\u00E3o com objeto fixo a 60 km/h equivale a queda de um pr\u00E9dio de quatro \nandares (cerca de 14 metros de altura). \n N\u00E3o se envolver em acidente tr\u00E2nsito \u00E9, portanto, prevenir. E isso n\u00E3o \u00E9 tarefa t\u00E3o \ncomplicada. Conhecidas as condi\u00E7\u00F5es adversas e os fatores de risco envolvidos, \u00E9 poss\u00EDvel adotar \nestrat\u00E9gias para impedir o acidente ou minimizar sua gravidade por meio do m\u00E9todo b\u00E1sico \nde preven\u00E7\u00E3o, que implica a\u00E7\u00F5es tomadas em curto espa\u00E7o de tempo e em tr\u00EAs momentos \ndistintos: \u2018ver\u2019, \u2018pensar\u2019 e \u2018agir\u2019. Dominar o m\u00E9todo de preven\u00E7\u00E3o \u00E9 fundamental tanto quanto \nconhecer e saber aplicar os requisitos da dire\u00E7\u00E3o defensiva. Ambos s\u00E3o aliados eficazes no \ncombate \u00E0 viol\u00EAncia no tr\u00E2nsito.\nM\u00E9todo b\u00E1sico de preven\u00E7\u00E3o de acidentes de tr\u00E2nsito\nEstar atento e se antecipar \u00E9 primordial para n\u00E3o ter o acidente. Se o \nVer Identificar o perigo condutor n\u00E3o visualizar os acontecimentos no tr\u00E2nsito, n\u00E3o ter\u00E1 tempo h\u00E1bil \npara tomar uma atitude\nBuscar alternativas a fim de evitar acidentes, que, na maioria das vezes, \nPensar Analisar o cen\u00E1rio resultam de um erro do condutor, cuja gravidade pode ser maior ou menor, \n\u00E0s vezes, culminando em morte\nUma vez detectado o perigo e definida a atitude exigida, \u00E9 hora de agir. \n\u2018Esperar e ver no que vai dar\u2019 pode n\u00E3o ser uma boa ideia. Com confian\u00E7a, \nAgir Tomar atitude\nexecute a a\u00E7\u00E3o desejada\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  preven\u00E7\u00E3o de acidentes 61\n10.1  Requisitos da dire\u00E7\u00E3o defensiva\nInfluenciam no desempenho do condutor e s\u00E3o centrais para que cada situa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito \npossa ser enfrentada de forma eficaz. \u00C9 por meio da aplica\u00E7\u00E3o do conhecimento, da aten\u00E7\u00E3o, da \nprevis\u00E3o, da decis\u00E3o e da habilidade que a dire\u00E7\u00E3o defensiva \u00E9 colocada em pr\u00E1tica.\nConhecimento\nAbrange n\u00E3o s\u00F3 o dom\u00EDnio \nMerecem cuidado especiais\nda legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito (normas gerais de \nRetrovisores \ncircula\u00E7\u00E3o, sinaliza\u00E7\u00E3o, infra\u00E7\u00F5es e penalidades), \nOutros ve\u00EDculos\ncomo as caracter\u00EDsticas da via (tipo de pavi-\nmenta\u00E7\u00E3o, trajetos, adversidades), do ve\u00EDculo \nPedestres e animais\n(manuten\u00E7\u00F5es e equipamentos) e ainda quest\u00F5es \nSinaliza\u00E7\u00E3o vi\u00E1ria \nligadas ao comportamento dos demais atores do \nPainel de instrumentos\ntr\u00E2nsito, especialmente crian\u00E7as, idosos, pessoas \nembriagadas, ciclistas e motociclistas. Com o co-\n \nnhecimento dos fatores de risco, consegue-se \nfazer um planejamento e estabelecer estrat\u00E9gias para evitar acidentes.\nAten\u00E7\u00E3o\nEnquanto estiver dirigindo, Proibido enquanto dirige\n\u00E9 preciso que o condutor esteja alerta e observe \nManusear o celular\ntodo o ambiente que envolve o tr\u00E2nsito e suas \nAssistir a DVD Player\nvari\u00E1veis: condi\u00E7\u00F5es adversas, como uma crian\u00E7a \nque se aproxima do bordo da via ou um ve\u00EDculo \nComer ou beber\nque para de repente, podem surgir de repente. Se \nFumar\no condutor n\u00E3o estiver atento a cada circunst\u00E2ncia \nLevar crian\u00E7as no colo ou segurar\napresentada, n\u00E3o ter\u00E1 tempo suficiente para evitar \no acidente. \u00C9 o que ocorre quando se faz uso de \n \nequipamentos eletr\u00F4nicos no mesmo instante que \ndirige. Ao utiliz\u00E1-los, a aten\u00E7\u00E3o desvia-se do tr\u00E2nsito e se volta para o que se est\u00E1 fazendo .\nPrevis\u00E3o\nDividida em duas esp\u00E9cies - imediata e mediata-, garante mais tempo \npara reagir e obter resposta do ve\u00EDculo. \nPrevis\u00E3o imediata \u2013 de curto prazo, \u00E9 exercida em um raio de a\u00E7\u00E3o pr\u00F3ximo. Reduzir a \nvelocidade do ve\u00EDculo perto de escolas e de hospitais.\nPrevis\u00E3o mediata \u2013 de longo prazo, antecipa uma eventualidade. Revisar o ve\u00EDculo, \nconferir os equipamentos obrigat\u00F3rios e se h\u00E1 combust\u00EDvel suficiente.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     \n     \n     62 Unidade 2  |  preven\u00E7\u00E3o de acidentes\nSitua\u00E7\u00E3o Conduta \nSem\u00E1foro em luz verde Prever a possibilidade de parar no cruzamento (imediata)\nPrever o uso dos equipamentos imprescind\u00EDveis: limpador de para-\nPr\u00F3ximo \u00E0 \u00E9poca de chuva\nbrisa, pneu em boas condi\u00E7\u00F5es, desemba\u00E7adores (mediata)\nColetivos parados pr\u00F3ximo a \nPrever a travessia de pedestre pela frente do \u00F4nibus (imediata)\num ponto de \u00F4nibus\nPrever a possibilidade de encontrar jovens e crian\u00E7as desatentas \nPr\u00F3ximo a \u00E1reas escolares\n(imediata)\nPrever a eventualidade de encontrar animais na pista (imediata)\nEm vias rurais\n     Decis\u00E3o\nEm determinadas circunst\u00E2ncias, \u00E9 preciso conhecer as alternativas que \nse apresentam, al\u00E9m de saber os limites do ve\u00EDculo. Dominar a rela\u00E7\u00E3o espa\u00E7o-tempo-velocida-\nde e ter habilidade para agir de forma segura e assertiva \u00E9 essencial para evitar acidente.\nSitua\u00E7\u00E3o Conduta\nAguardar pacientemente antes da faixa de reten\u00E7\u00E3o, sem \nAntes de entrar na via preferencial\noferecer riscos para si e para os outros\nDiminuir a velocidade e observar com aten\u00E7\u00E3o a sinaliza\u00E7\u00E3o e \nDiante de uma barreira de fiscaliza\u00E7\u00E3o\no comando da autoridade\nDeixar livre a passagem pela esquerda, deslocando-se para \nSirene de uma viatura de urg\u00EAncia\nfaixa mais \u00E0 direita\nVisibilidade ruim, e o condutor segue \nN\u00E3o fazer a ultrapassagem, manter a dist\u00E2ncia de seguran\u00E7a e \num caminh\u00E3o em trecho com aclives e \naguardar o momento adequado para ultrapassar\ndeclives\nHabilidade\nO conhecimento colocado em pr\u00E1tica leva \u00E0 habilidade, ou seja, \u00E0 \ndestreza para conduzir corretamente. S\u00F3 assim, um motorista pode realizar a manobra esperada \npara cada uma das situa\u00E7\u00F5es de tr\u00E2nsito. Curvas, ultrapassagens, controle de velocidade, esta-\ncionamento, corre\u00E7\u00E3o de derrapagem etc. devem ser feitas com seguran\u00E7a.\nSitua\u00E7\u00E3o Conduta \nDianteiro - o ve\u00EDculo puxar\u00E1 forte para o lado do pneu estourado: segurar firme a \ndire\u00E7\u00E3o e retirar o p\u00E9 do acelerador para reduzir a velocidade\nEstouro de pneu\nTraseiro - o carro derrapar\u00E1 na dire\u00E7\u00E3o do pneu que estourou: segurar firme o \nvolante e gir\u00E1-lo para o mesmo lado do pneu estourado, no intuito de corrigir a \nderrapagem\nDiminuir a velocidade antes de entrar na curva e n\u00E3o frear bruscamente durante a \nCurva fechada\nmanobra. Manter a marcha e a acelera\u00E7\u00E3o\nReduzir a velocidade, sinalizar com farol alto e ligar a seta para a direita. Em seguida, \nVe\u00EDculo na \naproximar-se o m\u00E1ximo poss\u00EDvel da margem direita da via e, se necess\u00E1rio, sair da pista. \ncontram\u00E3o\nUm breve toque na buzina tamb\u00E9m pode ser utilizado, a fim de evitar acidente\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva\n     Unidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco 63\n11.   Situa\u00E7\u00F5es de risco e comportamento adequado\nOs riscos fazem parte da vida humana e, em maior ou menor grau, est\u00E3o presentes em \ntodas as situa\u00E7\u00F5es e espa\u00E7os. N\u00E3o \u00E9 diferente no tr\u00E2nsito. A conviv\u00EAncia de diversos atores, \ncada qual com o seu interesse, em meio a uma infraestrutura, nem sempre a melhor, acaba por \nfavorecer a ocorr\u00EAncia de erros. Para equilibrar essa balan\u00E7a, espera-se que motoristas, motoci-\nclistas, ciclistas e pedestres adotem posturas ou comportamentos que contribuam para reduzir \nsignificativamente conflitos, acidentes e para promover a seguran\u00E7a e a paz no tr\u00E2nsito. Isso \nimplica adotar atitudes respons\u00E1veis, cumprir a legisla\u00E7\u00E3o e tratar os demais usu\u00E1rios da via \ncom respeito, cortesia, dentro de um esp\u00EDrito de contribui\u00E7\u00E3o e de obedi\u00EAncia \u00E0s normas.\nDistra\u00E7\u00E3o (desvio de aten\u00E7\u00E3o)\nO tempo de rea\u00E7\u00E3o de um motorista concentrado \u00E9 em m\u00E9dia de 0,75 segundo. Mas, quando est\u00E1 \nem uma liga\u00E7\u00E3o, por exemplo, leva 1,7 segundo para reagir. Nesse tempo, o carro, na velocidade \nde 80 km/h, desloca-se \u2018sozinho\u2019 por at\u00E9 63 metros. N\u00E3o \u00E9 por menos que a distra\u00E7\u00E3o \u00E9 causa de \n30,8% dos \u00F3bitos registrados em 2016 nas rodovias federais.\nComportamento correto\nPedestre \nAtravessar com aten\u00E7\u00E3o, de prefer\u00EAncia nas faixas de seguran\u00E7a ou passarelas. Em qualquer caso, sem \nuso de equipamentos eletr\u00F4nicos (celular, fone de ouvido)\nCondutor\nDirigir com aten\u00E7\u00E3o, sem fazer uso de equipamentos eletr\u00F4nicos (celular, fone de ouvido); manter volu-\nme do som baixo o suficiente para ouvir o que ocorre ao redor; evitar discuss\u00F5es no interior do ve\u00EDculo e \nfora dele; cuidar de objetos soltos no ve\u00EDculo e do transporte de animais\nDirigir falando ao celular compromete a seguran\u00E7a de todos e \u00E9 uma infra\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva64 Unidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco\nUltrapassagens indevidas \nComportamento correto\nEmbriaguez, excesso de velocidade e as ultrapas -\nsagens proibidas continuam sendo as maiores \nUltrapassar em locais permitidos (faixa seccio -\ncausas das ocorr\u00EAncias. Somente as ultrapassa-\nnada) e somente pela esquerda, salvo se o con-\ngens indevidas representaram 9,3% dos \u00F3bitos \ndutor \u00E0 frente indicar que vai virar \u00E0 esquerda\nregistrados em 2016 nas rodovias federais. A \nAguardar caso outro condutor j\u00E1 estiver inicia -\ninfra\u00E7\u00E3o \u00E9 grav\u00EDssima, punida com multa.\ndo a ultrapassagem\nUltrapassar em aclives somente se tiver for\u00E7a -\n-motor suficiente\nSinalizar a inten\u00E7\u00E3o e certificar-se de que h\u00E1 \nespa\u00E7o  para executar a manobra\nManter dist\u00E2ncia do ve\u00EDculo da frente que  \npermita a ultrapassagem\nN\u00E3o ultrapassar em curvas, t\u00FAneis, viadutos, \naclives, lombadas, cruzamentos e em pontos \nque n\u00E3o possa ver e ser visto\nVelocidade incompat\u00EDvel\nCausa de 21,9% dos \u00F3bitos registrados em 2016 \nComportamento correto\nnas rodovias federais brasileiras. \nRespeitar a velocidade m\u00E1xima da via ou a aquela \nque a circunst\u00E2ncia exige\nVelocidade e campo de vis\u00E3o\n40 km/h \u2013 100\u00BA de campo de vis\u00E3o\n70 km/h \u2013 75\u00BA de campo de vis\u00E3o  \n100 km/h \u2013 45\u00BA de campo de vis\u00E3o\n130 km/h  \u2013 30\u00BA de campo de vis\u00E3o\n* Quanto maior velocidade menos campo de \nCombina\u00E7\u00E3o \u00E1lcool e dire\u00E7\u00E3o vis\u00E3o, podendo chegar a zero.\nResultou em 15,6% dos \u00F3bitos registrados em \n2016 nas rodovias federais. \nComportamento correto\nSer consciente e respons\u00E1vel: n\u00E3o consumir \nqualquer quantidade de \u00E1lcool se for dirigir\nEntregar a dire\u00E7\u00E3o para pessoa habilitada que \nn\u00E3o tenha ingerido \u00E1lcool, ir de carona ou utili -\nzar transporte de aluguel\n* N\u00E3o permitir pessoas embreagadas no banco \ndo carona dianteiro. \nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco 65\nDesobedi\u00EAncia \u00E0 sinaliza\u00E7\u00E3o\nLevou a 10% de \u00F3bitos registrados em 2016 nas Comportamento correto\nrodovias federais. \nRespeitar a sinaliza\u00E7\u00E3o vertical, horizontal, \ncomo \u2018D\u00EA a prefer\u00EAncia\u2019\nParar nos sem\u00E1foros em vermelho\nParar nas faixas de pedestres\nCircular dentro da velocidade da via\nAtentar para prefer\u00EAncia em cruzamentos\nDeixar acostamento livre  \nSono\nComportamento correto\nFoi decisivo em 6,7% de \u00F3bitos registrados em \n2016 nas rodovias federais.\nRespeitar os limites do corpo, com aten\u00E7\u00E3o aos \nsinais de cansa\u00E7o\nConduzir com sobriedade, sem o uso de esti -\nmulantes e drogas (l\u00EDcitas ou il\u00EDcitas)\n* A cada duas horas na dire\u00E7\u00E3o, descansar pelo \nmenos 15 minutos e fazer alongamentos .\nDire\u00E7\u00E3o perigosa aumenta mais de 90% risco de acidentes de tr\u00E2nsito\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva66 Unidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco\nFalta do cinto de seguran\u00E7a\nComportamento correto\nTestes de colis\u00E3o demonstram que batidas a \napenas 20 Km/h j\u00E1 podem ocasionar a morte (a \nUsar e fazer com que todos os ocupantes usem\npessoa pode ser lan\u00E7ada para fora ou chocar-se \nCertificar-se de que n\u00E3o tenham cortes para \ncom as partes internas do ve\u00EDculo). De 1.172 \nn\u00E3o se romperem\npessoas entrevistadas pelo Instituto de Seguran\u00E7a \nVi\u00E1ria Americano, 91% dizem usar cinto quando \nConferir se n\u00E3o existem dobras que impe\u00E7am a \nandam no banco da frente. Mas s\u00F3 72% afirmam \nperfeita elasticidade\nfaz\u00EA-lo quando est\u00E3o sentadas no banco detr\u00E1s. \nFazer o teste de travamento\nElas esquecem de que, ao usar o cinto, a seguran\u00E7a \naumenta em 45% para as pessoas da frente e at\u00E9 \nDeixar os cintos dos bancos traseiros \n75%  para as que v\u00E3o sentadas atr\u00E1s. \ndispon\u00EDveis para uso\nAjustar firmemente ao corpo, sem deixar folgas\nConferir a faixa superior, que n\u00E3o dever\u00E1 ficar \nmuito acima ou abaixo do ombro, para n\u00E3o \nprejudicar a condu\u00E7\u00E3o\nColocar a faixa inferior abaixo do abd\u00F4men\nAjustar o cinto adequadamente na regi\u00E3o \np\u00E9lvica no caso das gr\u00E1vidas\n \nRetrovisores\nComportamento correto\nUma das tarefas indispens\u00E1veis ao condutor de \nqualquer ve\u00EDculo \u00E9 fazer ajustes para adapt\u00E1-los \nReduzir ao m\u00E1ximo os pontos cegos colabora \na sua maneira de dirigir: um cuidado simples que \npara prevenir acidente\najuda em muito evitar acidentes. O posiciona-\nmento correto varia conforme as caracter\u00EDsticas \nRetrovisores laterais \nda pessoa, primando pelo conforto e a postura. A \nDevem mostrar a parte lateral do carro em 10% \nposi\u00E7\u00E3o ideal dos retrovisores externos \u00E9 a de 90\u00BA \nde toda a imagem. Os 90% restantes devem \ncom rela\u00E7\u00E3o ao pr\u00F3prio carro.\nconter a imagem das faixas que se localizam \nem cada lado do ve\u00EDculo\nRetrovisor interno\nO retrovisor interno ou central deve mostrar \num panorama de todo o vidro traseiro\nUltrapassagem\nAo ultrapassar um ve\u00EDculo, a imagem dele \ndeve aparecer logo no come\u00E7o, no centro do \nretrovisor lateral direito\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco 67\nPosicionamento do condutor \nComportamento correto\nPosicionar-se corretamente na dire\u00E7\u00E3o, com a \nregulagem do assento, volante, retrovisores e \nManter joelhos dobrados, quando o p\u00E9 estiver \nencosto, evita desgaste f\u00EDsico e, no caso do \u00FAltimo, \nacionando a embreagem\no efeito chicote. \nFicar com os cotovelos flexionados em rela\u00E7\u00E3o \nao volante\nApoiar a bacia no encosto do banco\nAs costas n\u00E3o devem ficar sem se apoiar no \nencosto nem ficar muito comprimida contra o \nbanco\nAjustar a inclina\u00E7\u00E3o do banco de modo que n\u00E3o \nfique muito perto nem muito longe do volante\nAjustar a altura do banco do ve\u00EDculo para evitar \nComportamento inadequado: sem cinto de seguran\u00E7a e muito \na fadiga\npr\u00F3ximo ao volante\nDerrapagem\nComportamento correto\nO ve\u00EDculo sai de sua trajet\u00F3ria devido \u00E0 perda \nou redu\u00E7\u00E3o de ader\u00EAncia dos pneus no solo. \nPara recuperar a posi\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo que saiu \nEssas situa\u00E7\u00F5es s\u00E3o mais frequentes em curvas \nda traseira\ne ocorrem devido \u00E0 presen\u00E7a de detritos na via \n(\u00F3leo, brita, areia), \u00E0 curva mal constru\u00EDda ou a \nAliviar o p\u00E9 do acelerador. Sem frear, girar \num pneu que esvazia ou estoura repentinamen-\no volante para o mesmo lado que a traseira \nte. A derrapagem nas quatro rodas, normalmente, \nestiver indo para evitar capotagem\nacontece em freadas bruscas. Elas ficam \u2018travadas\u2019, \nRetornar a posi\u00E7\u00E3o desejada, com movimentos \ne o carro continua a deslizar, aparentemente, sem \nleves no volante, e acelerar gradativamente \nperder velocidade\nquando estiver recuperando o controle\nPara recuperar a posi\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo quando \nos pneus derraparem\nReduzir a velocidade e n\u00E3o frear bruscamente.\nManter o ve\u00EDculo em linha reta (ele tender\u00E1 a \nvirar para o lado do pneu danificado)\nSinalizar a inten\u00E7\u00E3o e sair da via para um local \nseguro, assim que tiver o dom\u00EDnio do ve\u00EDculo\nSinalizador o local onde estiver parado\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva68 Unidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco\nFuma\u00E7a\nNormalmente decorre da a\u00E7\u00E3o humana \nComportamento correto\n(queimadas), de acidentes ou de emiss\u00E3o de gases \nRedobrar a aten\u00E7\u00E3o e fechar os vidros\npelas ind\u00FAstrias. A fuligem provoca dificuldades \nde visibilidade semelhantes \u00E0s da neblina. Al\u00E9m \nReduzir a velocidade e ligar o farol baixo\ndisso, os efeitos provenientes das queimadas \nSeguir em frente se j\u00E1 estiver no trecho de \npodem reduzir a ader\u00EAncia do piso. \nfuma\u00E7a (a falta de visibilidade impede os \noutros condutores de v\u00EA-lo)\nN\u00E3o sair do carro, porque o motorista pode ser \natropelado pela falta de visibilidade\nUsar o cinto de seguran\u00E7a enquanto estiver \nparado dentro do carro \n* O pisca-alerta s\u00F3 deve ser acionado ap\u00F3s a \nparada total do ve\u00EDculo\nOndula\u00E7\u00E3o, buraco, eleva\u00E7\u00E3o e inclina\u00E7\u00E3o\nA condi\u00E7\u00E3o adversa de via \u00E9 causa de perda da \nComportamento correto\ndirigibilidade, de desequil\u00EDbrio do ve\u00EDculo e de \ndanos aos seus componentes.\nFicar atento ao campo de vis\u00E3o para avistar os \nburacos de longe\nRedobrar a aten\u00E7\u00E3o e fechar os vidros\nReduzir a velocidade sem fazer movimentos \npara desviar dos buracos\nSoltar os freios, caso n\u00E3o consiga desviar dos \nburacos\nManter-se distante dos demais ve\u00EDculos\nAnimais: condi\u00E7\u00E3o adversa de tr\u00E2nsito\nComportamento correto\nConstitui uma esp\u00E9cie de condi\u00E7\u00E3o adversa de \nFicar atento ao campo de vis\u00E3o para avistar os \ntr\u00E2nsito e requer que o condutor respeite o limite \nanimais de longe\nde velocidade e n\u00E3o adote posturas inadequadas \nEsperar, se preciso, que os animais atravessem\n(buzinar ou usar de farol alto).\nReduzir a velocidade e n\u00E3o buzinar\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco 69\nCurva e cruzamento\nComportamento correto\nO modo de como \u00E9 feita a manobra de convers\u00E3o \ne o fato de n\u00E3o observar o sem\u00E1foro, a prefer\u00EAncia \nFazer manobras somente em locais seguros e \nde passagem ou a travessia de pedestre est\u00E3o \nnos momentos permitidos\nentre as causas de acidentes em cruzamento e \ncurva.\nDar prefer\u00EAncia ao condutor da direita, em \ncruzamento n\u00E3o semaforizado\nReduzir a velocidade antes da curva e ficar \natento ao tipo de pavimento e ao \u00E2ngulo da \ncurva\nGirar o volante com suavidade \nManter, em curva, leve acelera\u00E7\u00E3o \nUsar a embreagem apenas para mudar a \nmarcha e antes de iniciar a curva\nDeslocamento do ar \nVe\u00EDculos maiores, como caminh\u00F5es e \u00F4nibus, ao se movimentarem em alta velocidade, \n\u2018empurram\u2019 o ar, que \u00E9 retirado da frente deles e jogado para o lado, influenciando na trajet\u00F3ria \ndos ve\u00EDculos que est\u00E3o paralelos a eles. \u00C9 fen\u00F4meno comum ao ultrapassar, ser ultrapassado ou \ncruzar com outros ve\u00EDculos.\nAquaplanagem\nComportamento correto\nResultado de uma ou mais condi\u00E7\u00F5es adversas \n(chuva ou via com escoamento ruim), \u00E9 um \na) Antes da aquaplanagem\nfen\u00F4meno que se d\u00E1 quando os pneus perdem \nVerificar o desgaste dos pneus\no contato com o asfalto e o ve\u00EDculo come\u00E7a a \nDiminuir a velocidade (quanto mais r\u00E1pido, \ndeslizar sobre a camada de \u00E1gua. Tem seus efeitos \nmenor o controle do ve\u00EDculo)\npotencializados por asfalto liso e via plana.  \nManter o ve\u00EDculo sempre engrenado \nb) Na situa\u00E7\u00E3o de aquaplanagem\nAliviar, de forma gradativa, o p\u00E9 do acelerador \ne n\u00E3o pisar o freio\nSegurar firme o volante e n\u00E3o fazer movimen -\ntos bruscos\nN\u00E3o realizar troca de marcha\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva70 Unidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco\nCondu\u00E7\u00E3o de motocicleta - abordagem te\u00F3rica \nA motocicleta representa a maior parte das indeniza\u00E7\u00F5es em seguros, 74%, apesar de cor-\nresponder a apenas 27% da frota nacional. Os dados s\u00E3o de um estudo do Seguro por Danos \nPessoais Causados por Ve\u00EDculos Automotores de Via Terrestre \u2013 DPVAT, que tamb\u00E9m revelou que \na maioria dos acidentados est\u00E1 concentrada em um p\u00FAblico muito jovem, entre 25 e 34 anos. \nE quando a an\u00E1lise do n\u00FAmero de \u00F3bitos \u00E9 feita por regi\u00E3o, o Sudeste responde por 35% dos \nacidentes, seguido do Nordeste, com 31%, embora esta regi\u00E3o concentre s\u00F3 17% do total de \nve\u00EDculos do pa\u00EDs. No Distrito Federal, as motocicletas somam 11% da frota, mas j\u00E1 constituem \n1/3 do n\u00FAmero absoluto de acidente. \nEsse n\u00FAmero elevado, no entanto, pode ser reduzido com mudan\u00E7a de comportamento \nde motoristas e de motociclistas e com ado\u00E7\u00E3o de medidas de dire\u00E7\u00E3o defensiva.\nDire\u00E7\u00E3o defensiva para ve\u00EDculos de duas ou tr\u00EAs rodas\nNunca disputar espa\u00E7os com os carros \nPermitir sempre a ultrapassagem\nUsar, preferencialmente, motocicletas de no m\u00EDnimo 250 cilindradas, nas viagens longas\nTrafegar, nas rodovias, pr\u00F3ximo \u00E0 faixa central, se estiver de motocicleta. No centro, a possibilidade de a \npista estar suja de \u00F3leo \u00E9 menor\nUsar sempre os equipamentos de seguran\u00E7a, como capacete com viseira\nEvitar trafegar entre os demais ve\u00EDculos quando estiverem em movimento (corredor)\nTrafegar sempre com o farol aceso. Al\u00E9m de ser obrigat\u00F3rio, ajuda a ser visto pelos demais\nConhecer bem o equipamento que utiliza e fazer sempre sua manuten\u00E7\u00E3o\nVer e ser visto\nN\u00E3o pegar \u2018carona/v\u00E1cuo\u2019 de outros ve\u00EDculos\nIndicar com sinaliza\u00E7\u00E3o adequada sua inten\u00E7\u00E3o de manobra\nN\u00E3o mudar constantemente de faixa de rolamento\nUtilizar ao mesmo tempo os dois freios (traseiro e dianteiro)\nAcionar progressivamente os freios para que n\u00E3o travem\nUsar sempre freio motor para manter a estabilidade da motocicleta\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  situa\u00E7\u00F5es de risco 71\nDire\u00E7\u00E3o defensiva para ve\u00EDculos de duas ou tr\u00EAs rodas\nSinalizar, reduzir marcha e a velocidade e acelerar levemente.antes de iniciar a curva\nManter a trajet\u00F3ria correta e a acelera\u00E7\u00E3o constante ao contornar \nProcurar olhar para o ponto por onde deseja passar e para o caminho mais seguro, em vez de olhar para o \nobst\u00E1culo\nArquear ou curvar os ombros com naturalidade\nOlhar sempre adiante, evitando um mesmo ponto fixo\nRelaxar os bra\u00E7os e manter os cotovelos flexionados\n1\nAbaixar os punhos em rela\u00E7\u00E3o \u00E0s m\u00E3os, centralizadas em rela\u00E7\u00E3o \u00E0 manopla\nApertar o tanque de gasolina com os joelhos porque ajuda a manter o equil\u00EDbrio \nManter os p\u00E9s paralelos ao solo, com salto encaixado nas pedaleiras. E p\u00E9 direito pr\u00F3ximo ao pedal de \nfreio\nPosicionar o quadril junto ao tanque de combust\u00EDvel, de maneira que permita virar o guid\u00E3o sem o esfor\u00E7o \ndos ombros\n1\n Manopla \u2013 luva, de borracha ou de ferro, que cobre as extremidades do guid\u00E3o.\n11.  O passageiro na motocicleta\n O carona deve seguir v\u00E1rias recomenda-\nComportamento correto\n\u00E7\u00F5es quando fizer uso desse tipo de ve\u00EDculo. Duas \nNas freadas e arrancadas, o passageiro precisa \nregras s\u00E3o essenciais. A primeira diz respeito \npressionar os joelhos ao quadril do condutor e \nao lado de subir na motocicleta, que deve ser \nsempre pelo oposto ao escapamento (para segurar-se nas al\u00E7as (e n\u00E3o no condutor) \nevitar queimaduras). A segunda, em rela\u00E7\u00E3o \nNas motocicletas com encosto, basta que o pas-\naos movimentos enquanto o ve\u00EDculo estiver se \nsageiro apoie nele e mantenha as m\u00E3os sobre os \ndeslocando. \njoelhos. Em motos esportivas, poder\u00E1 tamb\u00E9m \n Nessa situa\u00E7\u00E3o, em nenhuma hip\u00F3tese, o apoiar as m\u00E3os no tanque de combust\u00EDvel\ncarona deve inclinar-se para o lado contr\u00E1rio do \nS\u00F3 transporte crian\u00E7as maiores de sete anos \ntra\u00E7ado da moto ou fazer movimentos bruscos, \ne que tenham condi\u00E7\u00F5es de cuidar da pr\u00F3pria \nporque um e outro caso podem levar a um \nseguran\u00E7a\nacidente.\nAo n\u00E3o usar capacete e nem se segurar de forma correta, carona descumpre a legisla\u00E7\u00E3o e coloca o tr\u00E2nsito em risco\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva72 Unidade 2  |  forma\u00E7\u00E3o do condutor\n 12.  Motociclista e carga \nCom rela\u00E7\u00E3o ao transporte de cargas, \nseja na garupa ou no compartimento instalado \nno ve\u00EDculo, \u00E9 importante estar atento ao peso \n\u00FAtil transportado e ter consci\u00EAncia de que \nprovocar\u00E1 altera\u00E7\u00F5es na condu\u00E7\u00E3o, variando \nconforme volume e peso.  Tamb\u00E9m \u00E9 essencial \no cuidado para que a carga n\u00E3o cubra os \nfar\u00F3is ou as lanternas. Por fim, os guid\u00F5es \nprecisam estar livres. Us\u00E1-los como \u2018cabides\u2019 \n\u00E9 comprometer a seguran\u00E7a e, assim, colocar \ntodos em risco. \nA forma\u00E7\u00E3o do condutor\nA faixa et\u00E1ria que mais est\u00E1 envolvida em acidentes no Brasil \u00E9, precisamente, a de 18 \na 25 anos. Justamente a idade que jovens acabaram de passar pelo processo de habilita\u00E7\u00E3o.  \nUma das a\u00E7\u00F5es para reduzir o n\u00FAmero de mortes nessa fase se deu em1998, com o novo C\u00F3digo \nde Tr\u00E2nsito (1997), quando o Brasil adotou a Permiss\u00E3o para Dirigir - PD em substitui\u00E7\u00E3o a \nCarteira Nacional de Habilita\u00E7\u00E3o - CNH, que s\u00F3 \u00E9 legitimida um ano depois. Nesse per\u00EDodo, o \ncometimento de infra\u00E7\u00F5es grav\u00EDssima, grave ou m\u00E9dia (duas ou mais) impede o rec\u00E9m-habilita-\ndo de ter a CNH.  A medida foi um avan\u00E7o do ponto de vista legal. \nA forma\u00E7\u00E3o do condutor, todavia, perpassa a ideia de conhecer t\u00E9cnicas de dom\u00EDnio da \nm\u00E1quina e de adquirir habilidade. Essas, que tamb\u00E9m s\u00E3o quest\u00F5es centrais, s\u00F3 se completam \nquando se trabalha o lado comportamental daquele que se predisp\u00F5e a dirigir um ve\u00EDculo. O \neixo de forma\u00E7\u00E3o, ent\u00E3o, imp\u00F5e dois lados de uma mesma moeda: (1) conhecer e dominar \nas t\u00E9cnicas de condu\u00E7\u00E3o; (2) aprender e vivenciar boas pr\u00E1ticas. \u00C9 o \u00FAnico meio de se ter um \nDire\u00E7\u00E3o DefensivaUnidade 2  |  forma\u00E7\u00E3o do condutor 73\ncondutor mais respons\u00E1vel. Responsabilidade essa n\u00E3o voltada exclusivamente para o respeito \n\u00E0s normas, mas igualmente preocupada com o outro, de modo que ao dirigir um motorista \npreocupe-se em cumprir a legisla\u00E7\u00E3o e mais ainda: ser solid\u00E1rio, proteger os mais fracos e \ncontribuir para a paz.\nNo momento que lograr esse n\u00EDvel de forma\u00E7\u00E3o, poder\u00E1 dizer-se que a excel\u00EAncia em \nforma\u00E7\u00E3o de condutor fora alcan\u00E7ada. Para se atingir esse n\u00EDvel, duas etapas precisam ser de-\nsenvolvidas, e em momentos paralelos. Uma legal e t\u00E9cnica e outra pedag\u00F3gica.  A primeira, \nde certa forma, come\u00E7a a andar, quando do aperfei\u00E7oamento da legisla\u00E7\u00E3o para forma\u00E7\u00E3o de \ncondutores e do incremento de tecnologias, como a do simulador. A segunda parte diz respeito \n\u00E0 din\u00E2mica do comportamento ou, de outro modo, que perfil de condutor se quer ter. \nO t\u00F3pico perfil mostra-se mais urgente do que a pr\u00F3pria medida t\u00E9cnica, posto que esta \nn\u00E3o carrega \u00E0quele. \u00C9 poss\u00EDvel que se tenha um motorista extremamente t\u00E9cnico, muito h\u00E1bil e, \nao mesmo tempo, irrespons\u00E1vel, pouco dado a entender o outro e a cuidar desse. Em contra-\npartida, um condutor com o perfil voltado para o zelo do pr\u00F3ximo, para prote\u00E7\u00E3o dos vulner\u00E1veis \ne para empatia tende a buscar aprender e ser ex\u00EDmio em t\u00E9cnica e habilidade, ciente de que, ao \ndomin\u00E1-las,  n\u00E3o coloca nem a si  nem outros  em situa\u00E7\u00E3o de inseguran\u00E7a. \nA forma\u00E7\u00E3o do condutor de excel\u00EAncia exige, ent\u00E3o, que, ao ensinar as t\u00E9cnicas de \ndom\u00EDnio da m\u00E1quina e de sua condu\u00E7\u00E3o, seja, no mesmo instante, constru\u00EDdo, trabalhado o \ncomportamento, o perfil esperado. Reclama, ainda, que, quando do ensinar te\u00F3rico, todas as \ndisciplinas sejam carregadas de marcas de forma\u00E7\u00E3o de um comportamento que se preocupe \ncom o bem-estar do outro. Por fim, que os exames te\u00F3ricos e pr\u00E1ticos consigam selecionar \ncondutores com perfil carregado de postura \u00E9tica, solidariedade e comprometimento com \naspectos socioambientais. Alcan\u00E7ado esse patamar, \u00E9 imagin\u00E1vel que se tenha um tr\u00E2nsito no \nqual motoristas, motociclistas, ciclistas e pedestres convivam.\nS\u00F3 assim ser\u00E1 poss\u00EDvel sair da marca de 130 mortes por dia, de mais de 45 sequelados \npor hora, de conflitos que t\u00EAm levado \u00E0 morte condutores, passageiros e pedestres.  O novo \ncondutor precisa - e merece \u2013 um aprendizado que agregue a sua cidadania, que o desperte \npara o outro, para a responsabilidade social, para o esp\u00EDrito do \u2018n\u00F3s\u2019 em detrimento do \u2018eu\u2019.\nO advento do simulador de tr\u00E2nsito\nPara enfrentar o dia a dia nas movi-\nmentadas avenidas, o condutor, que tem \no papel de proteger os mais fracos, precisa \nestar bem preparado. A forma\u00E7\u00E3o com \nqualidade, desde o momento em que \nse inscreve em um centro de forma\u00E7\u00E3o \nat\u00E9 o dia do exame pr\u00E1tico, pode mudar \na realidade do tr\u00E2nsito e proporcionar \nmais seguran\u00E7a. Alcan\u00E7\u00E1-la passa pelo \naperfei\u00E7oamento de tecnologias e por \ninstrutores cada vez mais qualificados, \ncapazes de trabalhar, al\u00E9m de normas e \nt\u00E9cnicas de condu\u00E7\u00E3o, o comportamento \nesperado de um motorista, e mesmo de \num pedestre. \nDire\u00E7\u00E3o Defensiva74 Unidade 2  |  forma\u00E7\u00E3o do condutor\nDo ponto de vista da tecnologia, a inova\u00E7\u00E3o simulador \u00E9 um recurso para agregar na forma\u00E7\u00E3o \ndo candidato. Com o equipamento, \u00E9 poss\u00EDvel criar condi\u00E7\u00F5es que nem sempre o aprendiz tem \na oportunidade de conhecer no momento das aulas pr\u00E1ticas. Situa\u00E7\u00F5es mais complexas, como \nenfrentar uma pista molhada e uma eventual aquaplanagem, acrescentam experi\u00EAncias ao novo \ncondutor e o faz pensar na forma de evit\u00E1-las ou resolv\u00EA-las em casos de emerg\u00EAncia. \nA simula\u00E7\u00E3o de aulas noturnas \u00E9 outro ponto importante porque d\u00E1 ao aluno a op\u00E7\u00E3o de \nse deparar com muitas condi\u00E7\u00F5es adversas t\u00EDpicas do tr\u00E2nsito \u00E0 noite. Entre elas, ve\u00EDculos em \nsentido contr\u00E1rio com os far\u00F3is acesos, o que o obrigar\u00E1 a tomar atitudes defensivas, como as que \ndiminuem o potencial de ofuscamento (provocado pelo farol do outro carro). O candidato tamb\u00E9m \nperceber\u00E1 que quando anoitece a vis\u00E3o do condutor fica prejudicada em fun\u00E7\u00E3o da aus\u00EAncia da \nluz natural (sol) e a baixa luminosidade da ilumina\u00E7\u00E3o p\u00FAblica. Uma coisa e outra dificultam ainda \nmais uma dire\u00E7\u00E3o segura. \nCom o treinamento adequado e uso da tecnologia dispon\u00EDvel, superar as condi\u00E7\u00F5es adversas \nou, pelo menos, reduzir seus efeitos \u00E9 natural. E o simulador \u00E9 mais um recurso \u00E0 disposi\u00E7\u00E3o da \nsociedade.\nBenef\u00EDcios do simulador de tr\u00E2nsito\nA ansiedade \u00E9 com certeza uma das grandes inimigas para dirigir bem. Com o \nSeguran\u00E7a ao dirigir \nsimulador, quem nunca dirigiu vai se familiarizar com certas situa\u00E7\u00F5es de riscos, mas \n(menos nervosismo ao \ncom seguran\u00E7a garantida, j\u00E1 que s\u00E3o apenas virtuais. Com isso, quando estiver nas \nvolante)\naulas pr\u00E1ticas, o tr\u00E2nsito e o seu contexto n\u00E3o ser\u00E3o mais, de todo, novidades\nProporciona vivenciar, Nas aulas pr\u00E1ticas de dire\u00E7\u00E3o, provavelmente o candidato n\u00E3o se deparar\u00E1 com toda a \ncom seguran\u00E7a,  realidade do tr\u00E2nsito. No simulador, neblina, chuva, ultrapassagens perigosas, s\u00F3 para \nsitua\u00E7\u00F5es de perigo citar alguns exemplos, ser\u00E3o \u2018experimentadas\u2019 pelo candidato\nO instituto americano National Centre Injury comprovou em pesquisas que o uso do \nExpectativa de reduzir o \nsimulador diminui em 50% o n\u00FAmero de acidentes nos primeiros 24 meses de CNH \n\u00EDndice de acidentes\nDire\u00E7\u00E3o DefensivaLegisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\n3Imaginar um tr\u00E2nsito sem qualquer regula\u00E7\u00E3o, onde as pessoas agissem de acordo com suas \nvontades, \u00E9 se enxergar no caos. Se o n\u00FAmero de mortos em acidentes de tr\u00E2nsito beira a casa \ndo 1,25 milh\u00E3o de pessoas por ano, sem as regras que o disciplinam, o n\u00FAmero de acidentados \nseria incont\u00E1vel. Felizmente, a sociedade se organiza e, depois de debates, aceita submeter-se \na normas acordadas por todos. Um rol de regras criado para transformar o tr\u00E1fego de ve\u00EDculos \ne de transeuntes mais seguro e conferir respaldo legal para qualquer a\u00E7\u00E3o no espa\u00E7o do \ntr\u00E2nsito.\nDe fato, a ess\u00EAncia da legisla\u00E7\u00E3o \u00E9 a seguran\u00E7a de todos aqueles que compartilham o espa\u00E7o \np\u00FAblico, e, nesse sentido, a fiscaliza\u00E7\u00E3o, no papel de fazer cumprir as normas de tr\u00E2nsito, \n\u00E9 uma aliada da sociedade, por impedir, por exemplo, a perda de vidas em virtude de \nacidentes cometidos por motoristas embriagados ou em alta velocidade e de tantas outras \nirregularidades.\nSe a Dire\u00E7\u00E3o Defensiva, por seu turno, tem como proposta um motorista cuidadoso, \natento, que evita expor-se a riscos, ou que, diante deles, sabe agir, a legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito \ncomplementa esse papel ao ensinar como proceder nas diversas circunst\u00E2ncias encontradas. \n\u00C9 com ela que condutor compreende prefer\u00EAncias, circula\u00E7\u00E3o por rotat\u00F3rias, locais permitidos \nou proibidos para ultrapassar. \u00C9 com ela que se aprende como sinalizar quando, por algum \ndefeito, n\u00E3o for poss\u00EDvel utilizar as setas do ve\u00EDculo ou o que fazer diante de um sem\u00E1foro \nintermitente, ou seja, piscando em amarelo.\nEnsinar normas de condutas e de circula\u00E7\u00E3o, coordenar as a\u00E7\u00F5es das autoridades de tr\u00E2nsito e, \nquando preciso, impor restri\u00E7\u00F5es e penalidades a infratores tem um \u00FAnico prop\u00F3sito: preservar \nvidas, de tal modo que uma fiscaliza\u00E7\u00E3o atuante e impessoal \u00E9 um direito de todo cidad\u00E3o que \nentende a vida como a raz\u00E3o de ser.\nE \u00E9 essa defesa da vida que o candidato a condutor vai encontrar em cada par\u00E1grafo da \ndisciplina Legisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito, compreendida como um conjunto de normas legais, que \ndefine atribui\u00E7\u00F5es das diversas autoridades e \u00F3rg\u00E3os ligados ao tr\u00E2nsito, fornece diretrizes \npara a engenharia de tr\u00E1fego e estabelece normas de conduta, infra\u00E7\u00F5es e penalidades para os \ndiversos usu\u00E1rios dentro do complexo sistema de tr\u00E2nsito.Unidade 3  |  contextualiza\u00E7\u00E3o 77\nContextualiza\u00E7\u00E3o\nAinda era 1769 quando o franc\u00EAs Nicolas Cugnot, \u00D3rg\u00E3os normativos\nao produzir uma carruagem que funcionava com um \nContran\nmotor a vapor, desenvolveu as bases para o surgimento \nConselho Nacional de Tr\u00E2nsito, com fun\u00E7\u00E3o \ndo autom\u00F3vel, que se concretizaria com Karl Benz, na \nnormavti a e consultiva do sistema nacional \nAlemanha, no ano de 1885. Nesse ano, o fundador da \nde tr\u00E2nsito \u2013 SNT. Emite resolu\u00E7\u00F5es que \nempresa Mercedes-Benz introduzia o uso do motor de \nregulamentam dispositivos do C\u00F3digo de \ncombust\u00E3o interna a gasolina e viabilizava maiores \nTr\u00E2nsito Brasileiro \u2013 CTB\ncondi\u00E7\u00F5es de comodidade, seguran\u00E7a e rapidez. \nCetran/Contrandife\nD\u00E9cadas mais tarde, principalmente no per\u00EDodo \nConselho Estadual de Tr\u00E2nsito e Conselho \np\u00F3s-Primeira Guerra Mundial, a produ\u00E7\u00E3o de carros \nde Tr\u00E2nsito do Distrito Federal, t\u00EAm papel \npopulares cresceu de modo significativo, iniciada com \nnormavti o, consultivo e s\u00E3o a \u00FAltima \na fabrica\u00E7\u00E3o em larga escala do Ford T, por Henry \ninst\u00E2ncia em recurso administravti o de \nFord, em 1908. Cerca de 15 milh\u00F5es de unidades desse \nmulta, ap\u00F3s julgamento da Jari\nmodelo foram vendidos.\n\u00D3rg\u00E3os executivos\nNo Brasil - e em quase toda a Am\u00E9rica Latina \n-, somente ap\u00F3s a Segunda Guerra Mundial se inicia Denatran\nO Departamento Nacional de Tr\u00E2nsito, em \na produ\u00E7\u00E3o em s\u00E9rie, cujo boom se deu \u00E0 \u00E9poca do \narticula\u00E7\u00E3o com os \u00F3rg\u00E3os do SNT, dentre \npresidente Juscelino Kubitschek, anos 1956-1961. N\u00E3o \noutras fun\u00E7\u00F5es, promove, coordena e \ndemorou muito para o carro ser o objeto de desejo de \nexecuta a\u00E7\u00E3o de seguran\u00E7a de tr\u00E2nsito, \nmilhares de pessoas em todo o mundo. S\u00F3 no Brasil, \nprograma e projetos de engenharia, \na frota se aproxima dos 44 milh\u00F5es, de acordo com \neduca\u00E7\u00E3o e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\ndados do Sindipe\u00E7as em 2018.\nDetrans /DERs\nOs problemas em decorr\u00EAncia dessa explos\u00E3o \nDepartamentos de Tr\u00E2nsito e \nde ve\u00EDculos circulando n\u00E3o tardariam. Falta de esta-\nDepartamentos de Estrada de Rodagem, \ncionamentos, tr\u00E2nsito congestionado e um demasiado \ndos estados e do DF. Os Detrans atuam \nn\u00FAmero de acidentes come\u00E7aram a fazer parte do \nnas vias urbanas e desempenham fun\u00E7\u00F5es \ncotidiano de quem usa as vias e espa\u00E7os p\u00FAblicos. \nrelacionadas \u00E0 administra\u00E7\u00E3o da frota de \nCom tudo isso, o que l\u00E1 no in\u00EDcio, \u00E0 moda inglesa \nve\u00EDculos, \u00E0 educa\u00E7\u00E3o e engenharia e ao \nnos anos 1878, necessitava apenas de uma bandeira \npoliciamento e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito. \nvermelha para informar aos pedestres que havia carro \nExceto a administra\u00E7\u00E3o da frota, os DERs \ncirculando no mesmo espa\u00E7o, hoje exige um conjunto \nexecutam fun\u00E7\u00F5es dos Detrans nas rodovias \nde normas de circula\u00E7\u00E3o e de conduta para que se \nestaduais e do DF\ntenha fluidez e seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. \nPRF/PM\nAs primeiras regras no sentido de colocar certa \nPol\u00EDcia Rodovi\u00E1ria Federal e Pol\u00EDcia Militar \nordem \u00E0 mobilidade nas cidades foram definidas pelo dos Estados e do DF, respectivamente. \nDecreto n\u00FAmero 8.324, 1910. Amadurecidas, revisadas e Executam avidti ades de policiamento e \nampliadas, compuseram o primeiro C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito. A PRF, nas rodovias \nfederais, a PM, nas rodovias estaduais e do \nBrasileiro \u2013 CTB, em 1941, at\u00E9 chegar \u00E0 vers\u00E3o vigente \nDF\nconsolidada no C\u00F3digo de 1997, que comporta todo o \nespectro legal. Do ponto de vista da organiza\u00E7\u00E3o, h\u00E1 \nJari\num conjunto de \u00F3rg\u00E3os, cada qual com sua fun\u00E7\u00E3o, \nJunta Administravti a de Recursos de \ncompondo o Sistema Nacional de Tr\u00E2nsito \u2013 SNT, \nInfra\u00E7\u00F5es. Respons\u00E1vel pelo julgamento de \ndividido em \u00F3rg\u00E3os normativos e executivos. Isso \nrecursos de infra\u00E7\u00F5es de tr\u00E2nsito\nporque se observou a necessidade, por um lado, de se \nter entes respons\u00E1veis pela normatiza\u00E7\u00E3o e, por outro, \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito78 Unidade 3  |  direitos e deveres\npela execu\u00E7\u00E3o das normas. Enquanto Departamentos de Tr\u00E2nsito, por exemplo, comp\u00F5em a \nesfera executiva, o Conselho Nacional de Tr\u00E2nsito \u2013 Contran faz parte do eixo normativo.\nTodos esses entes se voltam no sentido de proporcionar seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito, especial-\nmente para pedestres, a parte mais vulner\u00E1vel na rela\u00E7\u00E3o ve\u00EDculo-tr\u00E2nsito-pessoas. \u00C9 bem verdade \nque alcan\u00E7ar a cordialidade, a paz e a seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito vai al\u00E9m do cumprimento de normas \ne de uma fiscaliza\u00E7\u00E3o r\u00EDgida. S\u00E3o um lado da moeda que s\u00F3 se completa quando condutores e \npedestres se colocam como cidad\u00E3os, aqui dentro de um conceito amplo, envolvendo desde \no atendimento \u00E0s leis e conhecimento te\u00F3rico e t\u00E9cnico de como se comportar no tr\u00E2nsito ao \nsentimento de postura \u00E9tica, solid\u00E1ria e emp\u00E1tica no mesmo espa\u00E7o. E para alcan\u00E7ar isso, dois \naspectos t\u00EAm de ser trabalhados junto \u00E0s pessoas: leis e t\u00E9cnicas e educa\u00E7\u00E3o.\nOs direitos e deveres dos atores do tr\u00E2nsito\n1.     Direitos\nTanto pedestres quanto condutores dos mais diversos ve\u00EDculos t\u00EAm o direito a usar vias \nseguras e bem sinalizadas. E cabe aos \u00F3rg\u00E3os de tr\u00E2nsito promover uma coisa e outra, com \nplanejamento e execu\u00E7\u00E3o de obras de engenharia, de educa\u00E7\u00E3o e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito no \nsentido de proporcionar seguran\u00E7a e possibilitar melhor fluidez. \nNo exerc\u00EDcio dos seus direitos, condutores e pedestres podem pleitear junto ao \u00F3rg\u00E3o \nrespons\u00E1vel medidas para viabilizar uma mobilidade com qualidade. E perante o Detran \nou o DER, que pintem as vias, coloquem faixas de pedestre, quebra-molas, controladores de \nvelocidade, fa\u00E7am campanhas educativas e intensifiquem a fiscaliza\u00E7\u00E3o em pontos sens\u00EDveis e \nassegurem mobilidade na sua plenitude. \u00C9 ainda direito dos atores do tr\u00E2nsito um atendimento \ndigno e respeitoso em qualquer reparti\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito e \nAuto de infra\u00E7\u00E3o - requisitos de validade\no acesso \u00E0 assist\u00EAncia m\u00E9dica quando necess\u00E1rio nos \ncasos de acidente. \n\uFFFDipifica\u00E7\u00E3o da infra\u00E7\u00E3o\nLocal, data e hora do cometimento da \nAo pedestre, a parte mais vulner\u00E1vel do tr\u00E2nsito, \ninfra\u00E7\u00E3o\n\u00E9 garantida utiliza\u00E7\u00E3o dos passeios ou de passagens \napropriadas nas vias urbanas e dos acostamentos nas \nIdenficti a\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo: placa, marca \nvias rurais. Na falta desses locais, eles ter\u00E3o prioridades e esp\u00E9cie e outros elementos julgados \nnecess\u00E1rios\nsobre os ve\u00EDculos, caminhando sempre no sentido \ncontr\u00E1rio deles, pelos bordos da pista e em fila \u00FAnica. \nProntu\u00E1rio do condutor, sempre que \nPrioridade que permanece na travessia em sem\u00E1foros. \nposs\u00EDvel\nMesmo no caso em que for liberada a passagem dos \nIdenficti a\u00E7\u00E3o do \u00F3rg\u00E3o ou endti ade, da \nve\u00EDculos, (luz verde), a prefer\u00EAncia ser\u00E1 a do pedestre \nautoridade ou agente autuador, ou equipa-\nque n\u00E3o tenha conclu\u00EDdo a travessia. \nmento que comprovar a infra\u00E7\u00E3o\nDe modo igual, h\u00E1 tamb\u00E9m um conjunto de Assinatura do infrator, sempre que poss\u00EDvel\ndireitos consagrados aos condutores, entre eles vias \nsinalizadas, campanhas educativas e fiscaliza\u00E7\u00E3o \neficiente. Comp\u00F5e ainda o rol de direitos a convers\u00E3o da infra\u00E7\u00E3o em advert\u00EAncia ou, no exerc\u00EDcio \nde sua defesa, recurso para cancel\u00E1-la, quando discordar de sua aplica\u00E7\u00E3o.\nConverter uma infra\u00E7\u00E3o leve ou m\u00E9dia em advert\u00EAncia \u00E9 uma possibilidade que existe \nquando o condutor n\u00E3o \u00E9 reincidente na mesma infra\u00E7\u00E3o nos \u00FAltimos 12 meses. A decis\u00E3o \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  direitos e deveres 79\ncabe \u00E0 autoridade de tr\u00E2nsito, que pode ou n\u00E3o atender o pedido do infrator, com base na sua \navalia\u00E7\u00E3o acerca do efeito educativo da medida.\nNos demais casos, resta o recurso, basicamente com direito a tr\u00EAs defesas. A primeira \u00E9 \na defesa pr\u00E9via, na qual o interessado apontar\u00E1 erros administrativos: cor do ve\u00EDculo errada, \naus\u00EAncia do hor\u00E1rio, local ou data da infra\u00E7\u00E3o, por exemplo. A validade de um auto n\u00E3o exige \no flagrante ou abordagem do condutor, mas depende da comprova\u00E7\u00E3o da infra\u00E7\u00E3o, feita por \ndeclara\u00E7\u00E3o da autoridade de tr\u00E2nsito ou de quem a representa ou ainda por aparelho eletr\u00F4nico, \nequipamento audiovisual, rea\u00E7\u00F5es qu\u00EDmicas ou qualquer meio tecnol\u00F3gico dispon\u00EDvel. \n  A segunda etapa de defesa \u00E9 o recurso em primeira inst\u00E2ncia, perante a Junta de Recurso \nAdministrativo de Infra\u00E7\u00E3o \u2013 Jari, com as provas poss\u00EDveis. Uma vez negado, a segunda inst\u00E2ncia \n\u00E9 o \u00FAltimo caminho. O recurso, nesse caso, \u00E9 encaminhado ao Conselho Estadual de Tr\u00E2nsito \u2013 \nCetran ou, no Distrito Federal, ao Conselho de Tr\u00E2nsito do DF \u2013 Contrandife. \n  Ainda no tocante \u00E0 infra\u00E7\u00E3o, outro direito \u00E9 a transfer\u00EAncia de pontua\u00E7\u00E3o. Muitas vezes \na pessoa empresta o carro para um terceiro e, logo depois, \u00E9 notificada. Dentro do prazo de \ndefesa pr\u00E9via, especificado na notifica\u00E7\u00E3o, \u00E9 poss\u00EDvel transferir os pontos para a CNH do infrator \nde fato. As partes interessadas preenchem no Detran formul\u00E1rio pr\u00F3prio e o assinam, al\u00E9m de \njuntar a ele c\u00F3pia do documento de identifica\u00E7\u00E3o do propriet\u00E1rio e da CNH do infrator. Para \nque o procedimento seja v\u00E1lido, \u00E9 imprescind\u00EDvel que a habilita\u00E7\u00E3o daquele que vai receber a \npontua\u00E7\u00E3o esteja em dia.\nJari \n\u00D3rg\u00E3o colegiado, formado por representantes dos \u00F3rg\u00E3os de tr\u00E2nsito e da sociedade civil, funciona junto \u00E0s \nendti ades executivas de tr\u00E2nsito ou rodovi\u00E1rio, com a fun\u00E7\u00E3o de avaliar e julgar os recursos de infra\u00E7\u00E3o\nCetran e Contrandife\nConselhos consultivos com atua\u00E7\u00E3o, respectivamente nos estados e no DF, julgam os recursos interpostos \ncontra decis\u00F5es da Jari ou dos \u00F3rg\u00E3os e entidades execuvti os estaduais\nContran\nCom sede no Distrito Federal e presidido pelo dirigente m\u00E1ximo do Denatran, aprecia os recursos interpostos \ncontras as decis\u00F5es das inst\u00E2ncias inferiores, na forma do CTB\n2.     Deveres\nDo mesmo modo que condutores e pedestres t\u00EAm direitos, eles t\u00EAm uma s\u00E9rie de \ndeveres. O principal dever previsto no C\u00F3digo \u00E9, na verdade, um princ\u00EDpio, pelo qual, em \nordem decrescente os ve\u00EDculos de maior porte ser\u00E3o sempre respons\u00E1veis pela seguran\u00E7a dos \nmenores, os motorizados pelos n\u00E3o motorizados e, juntos, pela integridade dos pedestres. De \noutro modo, \u00E9 papel do cidad\u00E3o \u2018transitar sem oferecer perigo ou obst\u00E1culo a si, a terceiros e ao \nmeio ambiente\u2019, e isso inclui todos os componentes do tr\u00E2nsito: do condutor ao pedestre. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito80 Unidade 3  |  classifica\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos\nEst\u00E3o dentro dos compromissos do pedestre, por \nDeveres do motorista\nexemplo, atravessar sempre em linha reta, sem correr; \nUsar o cinto de seguran\u00E7a e os demais equi-\nolhar antes para os dois lados da pista e, sempre que \npamentos obrigat\u00F3rios\ntiver, usar a faixa de pedestre ou local semaforizado. \nManter o autom\u00F3vel sempre em boas \nPara o condutor, s\u00E3o obriga\u00E7\u00F5es, entre tantas, usar o \ncondi\u00E7\u00F5es \ncinto de seguran\u00E7a, sinalizar antecipadamente os des-\nPrever situa\u00E7\u00F5es inesperadas para evitar  \nlocamentos, manter o autom\u00F3vel em bom estado e \nacidentes\ncom os equipamentos obrigat\u00F3rios em condi\u00E7\u00F5es de \nTomar decis\u00F5es corretas e execut\u00E1-las com \nuso. E, claro, conhecer o ve\u00EDculo e qual categoria de \nprecis\u00E3o para evitar situa\u00E7\u00F5es de perigo\nhabilita\u00E7\u00E3o \u00E9 preciso para dirigi-lo. \nNunca aceitar provoca\u00E7\u00F5es\nN\u00E3o dirigir cansado ou com sono\nN\u00E3o dirigir sob o efeito de \u00E1lcool, drogas, \nrem\u00E9dios ou subst\u00E2ncia t\u00F3xica\n3.      Ve\u00EDculos \u2013 tipo esp\u00E9cie categoria\nSinalizar antecipadamente os deslocamentos \nOs carros de bois e as carro\u00E7as foram os meios \nObriga\u00E7\u00F5es do pedestre\nde transporte de carga e de passageiros que marcaram \no per\u00EDodo colonial brasileiro. Do s\u00E9culo XIX em diante, \nOlhar para os dois lados antes de atravessar \nestradas, rodovias e avenidas brasileiras foram tomadas \na via\npela bicicleta, cujos primeiros modelos no pa\u00EDs datam \nAtravessar na faixa de pedestre, passarelas \nde 1960; pela motocicleta, patenteada por Daimler em \nou passagens subterr\u00E2neas, quando tiver\n1885, e pelos autom\u00F3veis, que t\u00EAm como pai Karl Benz, \nAguardar a passagem do ve\u00EDculo, ou que \ntamb\u00E9m no ano de 1885. Tr\u00EAs tipos de ve\u00EDculos que se \nele pare \ndiferenciam pelo meio de propuls\u00E3o, ou seja, a origem \nAtravessar sempre em linha reta, sem \nda for\u00E7a que faz com que um e outro tenham tra\u00E7\u00E3o. correr \nEm outras palavras, o tipo de for\u00E7a que cada qual usa \nOlhar atentamente para os lados ao descer de \npara poder se deslocar, de modo que, ao se falar em carro ou de \u00F4nibus e atravessar depois de o \nve\u00EDculo sair\nclassifica\u00E7\u00E3o segundo o tipo, est\u00E1 se referindo \u00E0 for\u00E7a \nque possibilita o deslocamento. \nA bicicleta n\u00E3o el\u00E9trica, por exemplo, usa a for\u00E7a do homem para criar a tra\u00E7\u00E3o e se \nmovimentar pelo giro dos pedais. Ent\u00E3o, diz-se que \u00E9 um ve\u00EDculo de tra\u00E7\u00E3o humana, como \ntamb\u00E9m o carro de m\u00E3o. As carro\u00E7as e as carruagens s\u00E3o ve\u00EDculos que se classificam, segundo \no tipo, como de tra\u00E7\u00E3o animal. E, por fim, os que usam como recurso um motor, a combust\u00E3o \nou el\u00E9trico, automotores.\nCom o tempo, percebeu-se que os ve\u00EDculos vinham sendo utilizados de diversas maneiras \ne para os mais variados objetivos. Uma Kombi, usada pela noite para deixar cargas em supermer -\ncados, fazia o transporte de passageiro durante o dia, sem que houvesse qualquer impedimento. \nSurge, assim, a necessidade de classificar o ve\u00EDculo segundo a sua utiliza\u00E7\u00E3o. Portanto, toda vez \nque se refere ao fim ou a como \u00E9 usado o ve\u00EDculo, est\u00E1 se falando da esp\u00E9cie, que divide em: de \npassageiros, de cargas, de tra\u00E7\u00E3o, mistos, de competi\u00E7\u00E3o, especial e de cole\u00E7\u00E3o.\nAp\u00F3s as duas classifica\u00E7\u00F5es, uma terceira quest\u00E3o se apresentou. De quem \u00E9 o ve\u00EDculo e \nque tipo de rela\u00E7\u00E3o mant\u00E9m com o seu usu\u00E1rio: do Estado, pertencente a organismos interna-\ncionais, pr\u00F3prio (particular), usado para aluguel ou para aprendizagem. \nT\u00E3o logo se conhece a propriedade ou o v\u00EDnculo, recebem placas espec\u00EDficas, segundo a \npropriedade e a rela\u00E7\u00E3o que demarcam cada categoria. Os pertencentes ao Estado possuem \nplaca cinza com letras pretas. Os usados, por sua vez, como aprendizagem (autoescola), trazem \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  classifica\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos 81\na placa branca com letras vermelhas. Nos de alugu\u00E9is, como t\u00E1xi, \u00F4nibus coletivo, escolar, a \nplaca \u00E9 vermelha com letras brancas. J\u00E1 os de organismo internacional ou de representa\u00E7\u00F5es \ntrazem a placa com o fundo azul e letras brancas. H\u00E1 ainda a placa na cor bronze, para ve\u00EDculos \nde autoridades, como presidentes de casas legislativas, prefeitos, governadores, presidente da \nRep\u00FAblica. Outro exemplo s\u00E3o os carros que passam por reparos em concession\u00E1rias ou oficinas. \nPara serem testados, circulam nas ruas com placas verdes e letras brancas.\nLogo, a classifica\u00E7\u00E3o dos ve\u00EDculos vincula-se \u00E0 for\u00E7a de deslocamento (tra\u00E7\u00E3o), \u00E0 sua \nutiliza\u00E7\u00E3o (esp\u00E9cie) e \u00E0 propriedade ou a rela\u00E7\u00E3o com seu usu\u00E1rio (categoria).\nTra\u00E7\u00E3o \nAutomotor \u2013 possue um motor pr\u00F3prio: carro\nEl\u00E9trico \u2013 movimenta com a for\u00E7a el\u00E9trica: carro el\u00E9trico, bicicleta el\u00E9trica\nDe propuls\u00E3o humana \u2013 tem seu movimento dependente da for\u00E7a do homem: bicicleta\nDe tra\u00E7\u00E3o animal \u2013 seu movimento depende da for\u00E7a do animal: charrete, carro\u00E7a\nReboque ou semirreboque \u2013 \u00E9 movimentado pelo ve\u00EDculo que os carrega\nEsp\u00E9cie \nDe passageiro \u2013 utilizado para transportar duas ou mais pessoas: bicicleta, ciclomotor, motoneta, motocicleta, \ntriciclo, quadriciclo, autom\u00F3vel, reboque ou semirreboque, micro-\u00F4nibus, \u00F4nibus, bonde, charrete\nDe carga \u2013 utilizado para o transporte de cargas: caminh\u00F5es, carro\u00E7as etc.\nMisto \u2013 usado tanto por pessoas quanto para carregar cargas: camioneta\nDe competi\u00E7\u00E3o \u2013 para competi\u00E7\u00F5es oficiais ou n\u00E3o, em locais pr\u00F3prios e autorizados: kart, motocross etc.\nDe tra\u00E7\u00E3o \u2013 serve para agricultura, obras ou para tracionar outros ve\u00EDculos: caminh\u00E3o-trator, trator de rodas, \ntrator de esteiras, trator misto\nEspecial \u2013 utilizado para atividades especiais, possue adapta\u00E7\u00F5es que o diferenciam por possuir algum suporte \navan\u00E7ado: trio el\u00E9trico\nCole\u00E7\u00E3o \u2013 atende a apresenta\u00E7\u00F5es de colecionadores: ve\u00EDculos antigos \nCategoria \nOficial \u2013 pertence a uma institui\u00E7\u00E3o p\u00FAblica: viaturas do Detran, DER\nDiplom\u00E1tico, de carreiras e organiza\u00E7\u00F5es internacionais reconhecidas pelo governo brasileiro \u2013 atende a \norganismos internacionais e seus representantes \nParticular - pertence a um indiv\u00EDduo ou empresa: carro de fam\u00EDlia ou de empresa\nAluguel - pertencente a uma pessoa ou empresa que o utiliza para prestar servi\u00E7o de transporte de pessoas, \nindividual ou coletivo: t\u00E1xi, \u00F4nibus, aplicativos\nAprendizagem \u2013 utilizado para o treinamento de terceiros: ve\u00EDculos de autoescola\nVe\u00EDculo de tra\u00E7\u00E3o humana\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito82 Unidade 3  |  emplacamento\nPlacas de ve\u00EDculos\nCaracter\u00EDstica Utilidade Tipos\nVe\u00EDculos de transporte p\u00FAblico e de aluguel: \u00F4nibus, t\u00E1xis \nAluguel\ne caminh\u00F5es\nAprendizagem Ve\u00EDculos de autoescola\nCarros oficiais de autoridades: prefeitos, presidentes de \nBronze\nc\u00E2maras e assembleias\nCarros com mais de 30 anos de fabrica\u00E7\u00E3o e um \nCole\u00E7\u00E3o\npercentual de originalidade\nVe\u00EDculos de autoridades de rela\u00E7\u00F5es internacionais: \nEspecial\ndiplomatas e c\u00F4nsules\nVe\u00EDculos que est\u00E3o em desenvolvimento pelas \nFabricante\nmontadoras: ainda n\u00E3o foram lan\u00E7ados\nOficial Carros da Uni\u00E3o, estados e munic\u00EDpios\nParticular Ve\u00EDculos de passeio \nCarros que passam por reparo em concession\u00E1rias ou \nTeste\noficinas e precisam ser testados nas ruas\n \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  registro e licenciamento de ve\u00EDculo 83\nNovo modelo de placas\nO novo formato de emplacamento de ve\u00EDculos no modelo adotado pelo Mercosul ser\u00E1 \nobrigat\u00F3rio em todos os carros a partir de 2023, mas j\u00E1 vale para os novos registros e transfe-\nr\u00EAncias de domic\u00EDlio ap\u00F3s setembro de 2018. As diferen\u00E7as come\u00E7am no leiaute, onde o fundo \npassa dos atuais coloridos para o branco. As cores usadas atualmente, como vermelho para \nve\u00EDculos comerciais, estar\u00E3o presentes nas bordas do novo modelo. Outra mudan\u00E7a est\u00E1 na \nnumera\u00E7\u00E3o. A sequ\u00EAncia de identifica\u00E7\u00E3o permanece com sete d\u00EDgitos, mas, enquanto hoje ela \u00E9 \ncomposta de tr\u00EAs letras e quatro n\u00FAmeros (por exemplo, XXX 1234), no novo exemplar, a divis\u00E3o \nnessa forma n\u00E3o existir\u00E1 mais, e n\u00FAmeros e letras se misturar\u00E3o, de forma que \u00E9 poss\u00EDvel uma \nplaca no tipo  XXX12A4.\nAs chapas tamb\u00E9m ter\u00E3o chip eletr\u00F4nico e c\u00F3digo de barras bidimensional (QR Code). O \ndispositivo eletr\u00F4nico conter\u00E1 informa\u00E7\u00F5es do ve\u00EDculo, que poder\u00E3o ser acessadas por \u00F3rg\u00E3os \ncomo as pol\u00EDcias Federal, Rodovi\u00E1ria Federal e estaduais e a Receita Federal, segundo o Minist\u00E9rio \ndas Cidades, \u00F3rg\u00E3o ao qual est\u00E1 vinculado o Denatran.\n            \n4.     Registro, licenciamento do ve\u00EDculo e baixa do ve\u00EDculo\nA aquisi\u00E7\u00E3o de um autom\u00F3vel, novo ou usado, \u00E9 um sonho para muita gente. Na nossa \ncultura, a casa pr\u00F3pria e o ve\u00EDculo traduzem-se como s\u00EDmbolo de status e acabam por ser uma \nambi\u00E7\u00E3o comum. Qualquer um tem de ter em mente, por\u00E9m, que as despesas v\u00E3o bem al\u00E9m \ndos valores pagos na compra. O in\u00EDcio do uso, para o 0 km, come\u00E7a com os custos de registro, de \nemplacamento e, a partir do segundo ano, do Imposto sobre Propriedade de Ve\u00EDculo Automotor \n\u2013 IPVA, taxa de licenciamento e seguro obrigat\u00F3rio - o DPVAT, al\u00E9m das despesas cotidianas, tais \ncomo manuten\u00E7\u00E3o e combust\u00EDvel. \nDe acordo com o CTB, \u00E9 obrigat\u00F3rio para todo ve\u00EDculo automotor, el\u00E9trico, articulado, \nreboque ou semirreboque o registro junto ao \u00F3rg\u00E3o de tr\u00E2nsito do estado ou do Distrito Federal, \nno munic\u00EDpio de domic\u00EDlio ou de resid\u00EAncia do propriet\u00E1rio. Isso se d\u00E1 em dois momentos: \nquando se adquire um ve\u00EDculo novo (zero quil\u00F4metro) ou na transfer\u00EAncia de propriedade de \num usado. Uma vez registrado o ve\u00EDculo, \u00E9 emitido o Certificado de Registro do Ve\u00EDculo \u2013 CRV ou, \nconforme a regi\u00E3o, Documento \u00DAnico de Transfer\u00EAncia \u2013 DUT, que n\u00E3o \u00E9 de porte obrigat\u00F3rio e \n\u00E9 utilizado apenas por ocasi\u00E3o da compra e venda.\nAl\u00E9m dele, h\u00E1 o Certificado de Licenciamento Anual \u2013 CRLV ou CLA. De porte obrigat\u00F3rio, \no documento garante que o ve\u00EDculo pode circular legalmente por um ano, isto \u00E9, que n\u00E3o h\u00E1 \nd\u00EDvidas de IPVA, de seguro obrigat\u00F3rio, de multas e da taxa de licenciamento. Do contr\u00E1rio, n\u00E3o \nh\u00E1 como regularizar o ve\u00EDculo e muito menos \u00E9 permitido circular com ele. A infra\u00E7\u00E3o por trafegar \ncom ve\u00EDculo n\u00E3o licenciado \u00E9 de natureza grav\u00EDssima, com a inscri\u00E7\u00E3o de sete pontos na CNH. A \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito84 Unidade 3  |  registro e licenciamento de ve\u00EDculo\nsimples aus\u00EAncia do CLA, contudo, implica para o condutor uma infra\u00E7\u00E3o de natureza leve, com \ntr\u00EAs pontos na Carteira, multa e reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o do certificado, quando \neste n\u00E3o for eletr\u00F4nico CLA-e ou for imposs\u00EDvel \u00E0 fiscaliza\u00E7\u00E3o consult\u00E1-lo no sistema.\nMunic\u00EDpio de domic\u00EDlio\n\u00C9 o local onde a pessoa estabelece sua resid\u00EAncia definitiva, ou local onde a pessoa exerce suas atividades \nprofissionais. Uma pessoa pode ter v\u00E1rios domic\u00EDlios\nMunic\u00EDpio de resid\u00EAncia\n\u00C9 o local onde a pessoa mora com intuito permanente, que coincide ou n\u00E3o com domic\u00EDlio legal e n\u00E3o se \nconfunde com as moradas provis\u00F3rias do tipo hot\u00E9is, casa de temporadas ou de amigos\nVe\u00EDculo zero\nQuando se compra um carro zero, o propriet\u00E1rio tem de fazer o registro junto ao Detran \nda respectiva unidade e emplac\u00E1-lo em at\u00E9 15 dias da emiss\u00E3o da nota fiscal, permitido apenas \no deslocamento nesse per\u00EDodo entre a concession\u00E1ria e o Detran, sob pena de ser apreendido. \nCom o registro e o emplacamento, s\u00E3o emitidos o Certificado de Registro do Ve\u00EDculo \u2013 CRV (DUT) \ne o Certificado de Licenciamento Anual - CLA. No primeiro documento, constam as caracter\u00EDsti-\ncas do ve\u00EDculo, como placa, chassi, ano e modelo e o combust\u00EDvel usado, de modo que qualquer \naltera\u00E7\u00E3o estrutural no carro ou mudan\u00E7a de cor, por exemplo, precisam ser comunicadas ao \nDetran, para que emita outra via constando as modifica\u00E7\u00F5es. O segundo documento, o CLA, \natesta que o ve\u00EDculo est\u00E1 sem pend\u00EAncias junto ao \u00F3rg\u00E3o de tr\u00E2nsito, com circula\u00E7\u00E3o livre por \num ano.\nVe\u00EDculo usado \n\u00C9 imprescind\u00EDvel, sempre que se compra ou vende um ve\u00EDculo, realizar a transfer\u00EAncia, \nou seja, o registro dele em nome do novo propriet\u00E1rio. Tamb\u00E9m \u00E9 essencial, dentro de 30 dias, \no envio ao \u00F3rg\u00E3o executivo de tr\u00E2nsito, pelo dono anterior, do comprovante de transfer\u00EAncia, \nem c\u00F3pia autenticada, a fim de evitar a responsabilidade solid\u00E1ria por infra\u00E7\u00F5es, d\u00EDvidas ou \nincidentes envolvendo o ve\u00EDculo vendido.\n O primeiro passo \u00E9 preencher o CRV ou DUT em nome do comprador e registrar em \ncart\u00F3rio. Em seguida, dentro de no m\u00E1ximo 30 dias, ir ao Detran para realizar a vistoria, com \nvalidade de 30 dias, e encaminhar a transfer\u00EAncia e emiss\u00E3o do novo CRV.\nPassados os 30 dias sem que inicie o processo de transfer\u00EAncia, ser\u00E1 gerada uma infra\u00E7\u00E3o \nde natureza grave, correspondente a cinco pontos na CNH, no ato da transfer\u00EAncia junto ao \nDetran.  Esse prazo [30 dias] \u00E9 o mesmo para comunica\u00E7\u00E3o de mudan\u00E7a de endere\u00E7o no mesmo \nmunic\u00EDpio. Quando, por\u00E9m, for necess\u00E1rio emitir outro CRV em virtude de mudan\u00E7a de munic\u00EDpio \ndo propriet\u00E1rio, altera\u00E7\u00E3o de caracter\u00EDstica ou mudan\u00E7a de categoria, as provid\u00EAncias devem ser \nadotadas de imediato. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  registro e licenciamento de ve\u00EDculo 85\nTratores e aparelhos puxadores\nIPVA\nImposto estadual, incide sobre o valor do \nOs propriet\u00E1rios de tratores e demais aparelhos \nautomotores destinados a puxar ou a arrastar ve\u00EDculo, e dele depende a emiss\u00E3o do CLA. \nmaquinaria agr\u00EDcola ou a executar trabalhos agr\u00EDcolas \nSalvo exce\u00E7\u00F5es legais, \u00E9 obrigat\u00F3rio para \nno campo n\u00E3o est\u00E3o obrigados a registr\u00E1-los junto ao \nqualquer pessoa que possui ve\u00EDculo automotor\n\u00F3rg\u00E3o de tr\u00E2nsito. Por for\u00E7a da lei federal 13.154, de \nCLA \n2015, \u00E9 suficiente o registro no Minist\u00E9rio da Agricultura \nDocumento obrigat\u00F3rio para qualquer \ne Pecu\u00E1ria e Abastecimento, diretamente ou por \nve\u00EDculo, inclusive reboque ou semirreboque, \nconv\u00EAnio. E a exig\u00EAncia s\u00F3 \u00E9 v\u00E1lida para os equipamen-\ncircular legalmente por um ano. Dispens\u00E1vel \ntos adquiridos a partir de 1\u00BA de janeiro de 2016. \nse a fiscaliza\u00E7\u00E3o puder verificar por meio \nde sistema informazti ado. A sua emiss\u00E3o \nContudo, os aparelhos automotores votados \ndepende da quita\u00E7\u00E3o do IPVA, de multas, do \npara puxar ou para arrastar maquinaria ou executar \nseguro obrigat\u00F3rio e da taxa de licenciamento\ntrabalhos de constru\u00E7\u00E3o ou de pavimenta\u00E7\u00E3o, se \nSeguro obrigat\u00F3rio\ntransitarem em via p\u00FAblica, est\u00E3o sujeitos ao registro \nna reparti\u00E7\u00E3o competente, dispensados o licenciamen- Anual, impede a emiss\u00E3o do CLA se n\u00E3o for \nto e o emplacamento. pago. \u00C9 resgatado para indenizar v\u00EDtimas \nde acidentes (condutores e pedestres), \nindependente de culpa\nCRV ou DUT\n\u00C9 emitido quando do registro, da \ntransfer\u00EAncia de propriedade, da altera\u00E7\u00E3o \nde caracter\u00EDstica do ve\u00EDculo ou da mudan\u00E7a \nde domic\u00EDlio. N\u00E3o \u00E9 de porte obrigat\u00F3rio\nCSV\nO Certificado de Seguran\u00E7a Veicular \u00E9 \nemitido quando o ve\u00EDculo est\u00E1 dentro dos \npadr\u00F5es legais de emiss\u00E3o de poluentes e de \nru\u00EDdo. \u00C9 exigido quando houver adapta\u00E7\u00E3o \nM\u00E1quina agr\u00EDcola: em trabalho no campo, n\u00E3o precisa est\u00E1 registrada em \nou altera\u00E7\u00E3o de caracter\u00EDsticas do ve\u00EDculo\n\u00F3rg\u00E3o de tr\u00E2nsito\nDocumenta\u00E7\u00E3o: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/\nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade Medida administrativa\npontua\u00E7\u00E3o\nConduzir ve\u00EDculo sem os documentos de \nLeve \nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o \nMulta\nporte obrigat\u00F3rio referidos no CTB\ndo documento\n3 pontos\nRecusar-se a entregar \u00E0 autoridade de \ntr\u00E2nsito ou a seus agentes, mediante \nGrav\u00EDssima\nrecibo, o Certificado de Registro de \nMulta Remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nLicenciamento de Ve\u00EDculo e outros \n7 pontos\nexigidos por lei, para averigua\u00E7\u00E3o de sua \nautenticidade\nDeixar de efetuar o registro de ve\u00EDculo \nGrave \nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o \nno prazo de trinta dias, junto ao \u00F3rg\u00E3o \nMulta\ndo documento\n5 pontos\nexecutivo de tr\u00E2nsito\nFalsificar ou adulterar documento de Grav\u00EDssima \nMulta Remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nhabilita\u00E7\u00E3o e de identifica\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 7 pontos\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito86 Unidade 3  |  as pessoas no tr\u00E2nsito\nBaixa de ve\u00EDculo \nBaixa de ve\u00EDculo\nH\u00E1 duas hip\u00F3teses para baixa de um ve\u00EDculo: a \nde ve\u00EDculos irrecuper\u00E1veis e a dos enquadrados como \n1\u00BA - propriet\u00E1rio requer ao Detran \n\u2018frota desativada\u2019. Desde mar\u00E7o de 2017, os ve\u00EDculos \nlocal, munido de documento pessoal, \nsem licenciamento h\u00E1 mais de 10 anos e com mais \ncomprovante de endere\u00E7o, CRV, CLA \nde 25 anos de fabrica\u00E7\u00E3o poder\u00E3o ter uma \u2018baixa\u2019 \noriginal em dia, recorte com numera\u00E7\u00E3o \ndo chassi e placas\nautom\u00E1tica. \n2\u00BA - d\u00E9bitos pendentes pagos, como \nPreenchidos esses dois requisitos, o ve\u00EDculo entrar\u00E1 \nIPVA, licenciamento, seguro obrigat\u00F3rio \npara o cadastro \u2018frota desativada\u2019, permanecendo assim \ne multas\npor cinco anos. Caber\u00E1 aos Detrans, nos \u00FAltimos 60 dias \n3\u00BA - caso o propriet\u00E1rio n\u00E3o esteja mais \ndos 5 anos, notificar os propriet\u00E1rios por correio ou \ncom o ve\u00EDculo, nem com os documentos, \npelo aplicativo do Sistema de Notifica\u00E7\u00F5es Eletr\u00F4nicas \nresolu\u00E7\u00E3o do Contran permite a baixa \n(SNE), para que eles quitem as d\u00EDvidas e regularizem as \nsem esses documentos mediante termo \npend\u00EAncias em 60 dias. Do contr\u00E1rio, ap\u00F3s 30 dias de \nde responsabilidade civil e criminal, com \npublica\u00E7\u00E3o na imprensa oficial ou em jornal de grande \nfirma reconhecida\ncircula\u00E7\u00E3o, ser\u00E1 dada a baixa definitiva, e o ve\u00EDculo n\u00E3o \n4\u00BA - propriet\u00E1rio de ve\u00EDculo irrecuper\u00E1vel, \npoder\u00E1 circular, sujeito quem for flagrado trafegando com \nou desnti ado a desmonte, est\u00E1 impedido \num ve\u00EDculo da \u2018frota desativada\u2019 \u00E0 infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, \nde remont\u00E1-lo sobre o mesmo chassi \ncom 7 pontos na CNH, e apreens\u00E3o do ve\u00EDculo. \ne precisa baix\u00E1-lo, no prazo e forma \nestabelecidos pelo Contran\nA outra possibilidade de baixa \u00E9 a dos ve\u00EDculos ir-\nrecuper\u00E1veis, desmontados, com perda total ou ent\u00E3o \nvendidos como sucata, e significa o cancelamento da numera\u00E7\u00E3o no Renavam, do registro de \nchassis e placas destru\u00EDdas. \nA exce\u00E7\u00E3o para um e outro caso [frota desativada ou ve\u00EDculos irrecuper\u00E1veis] fica por conta \ndaqueles com alguma pend\u00EAncia judicial, administrativa ou \u00E0 disposi\u00E7\u00E3o de autoridade policial, \nque n\u00E3o ter\u00E3o a baixa autom\u00E1tica.\n5.      As pessoas no tr\u00E2nsito\nA ida e volta ao trabalho, ao supermercado, \u00E0 escola e uma s\u00E9rie de deslocamentos di\u00E1rios \ncomp\u00F5em a mobilidade urbana, na defini\u00E7\u00E3o de Courgeau (1988), para quem ela engloba todos \nos movimentos, uma vez que espa\u00E7o de conviv\u00EAncia n\u00E3o reflete o lugar de passagem ou onde \nas pessoas moram, mas todos os ambientes nos quais o indiv\u00EDduo se relaciona. Nesse sentido, \nquando se fala sobre mobilidade n\u00E3o se fecha ao espa\u00E7o tr\u00E2nsito com foco no deslocamento \nde ve\u00EDculos nas vias p\u00FAblicas. Mas trata-se antes de viabilizar o ir e vir de pessoas enquanto \npedestres. Como bem traz o italiano Massimo Bacci, especialista em demografia, \u2018os seres \nhumanos t\u00EAm pernas, e se o homem usasse apenas elas para se deslocar, n\u00E3o se viveria a de -\nsigualdade de oportunidades entre os indiv\u00EDduos que se conhece hoje, desde que o homem \ncome\u00E7ou a domesticar animais para o transporte de cargas at\u00E9 chegar aos diversos tipos de \nautom\u00F3veis\u2019. Uma vez que os ve\u00EDculos ganharam uma import\u00E2ncia tal, sobrepondo erradamente \naos interesses do pedestre, \u00E9 imperativo pensar a forma\u00E7\u00E3o de condutores sob dois eixos: \naprender legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito para alcan\u00E7ar, por um lado, uma conviv\u00EAncia pac\u00EDfica entre si. \nPor outro lado, em conjunto, para proteger os mais vulner\u00E1veis, especialmente na condi\u00E7\u00E3o de \npedestre. Assim, o instrutor de tr\u00E2nsito desloca-se o ensinar legisla\u00E7\u00E3o do foco puni\u00E7\u00E3o para o \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  as pessoas no tr\u00E2nsito 87\neixo educa\u00E7\u00E3o, sem deixar de levar ao conhecimento do candidato \u00E0 CNH as penalidades a que \nest\u00E1 sujeito em caso de descumprimento das normas.\nO vi\u00E9s educa\u00E7\u00E3o est\u00E1 no cerne das \nmedidas adotadas pela Organiza\u00E7\u00E3o das \nNa\u00E7\u00F5es Unidas \u2013 ONU. Preocupada com a \nmorte de milhares de pessoas em decorr\u00EAncia \nde acidentes de tr\u00E2nsito, que alcan\u00E7ou a \ncasa de 1,24 milh\u00E3o de pessoas, no ano de \n2013, a entidade criou a D\u00E9cada de A\u00E7\u00F5es \npara a Seguran\u00E7a no Tr\u00E2nsito 2011-2020, por \nentender que, em sua maioria, as mortes \npoderiam ter sido evitadas. \nE de fato poderiam. E mais: a mudan\u00E7a \nde comportamento das pessoas \u00E9 capaz de \nfazer toda a diferen\u00E7a, uma vez que, para cada dez acidentes, o fator humano est\u00E1 em nove \ndeles. N\u00E3o h\u00E1 outra interpreta\u00E7\u00E3o sen\u00E3o a de que as atitudes, notadamente dos condutores, \nprecisam ser trabalhadas com foco na mudan\u00E7a de sua rela\u00E7\u00E3o com o autom\u00F3vel e ainda na \nconviv\u00EAncia e na prote\u00E7\u00E3o dos mais sens\u00EDveis a riscos. \nA supervaloriza\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo ocorreu no mundo inteiro a come\u00E7ar pela Europa e pelos \nEstados Unidos, a partir da segunda metade do s\u00E9culo XX. Essa supervaloriza\u00E7\u00E3o passou do \n\u2018rapidez e conforto em mobilidade\u2019 para o estere\u00F3tipo de poder, de status, da supremacia, de \ntal maneira que, para muitos, o ve\u00EDculo \u00E9 usado como demonstra\u00E7\u00E3o de influ\u00EAncia e dom\u00EDnio. O \nresultado n\u00E3o poderia ser outro: acidentes e mortes no tr\u00E2nsito. Afinal, o motor, que n\u00E3o deveria \ncompetir com as pernas, acaba por competir e sempre vence. \nO primeiro acidente fatal envolvendo um autom\u00F3vel foi not\u00EDcia em 1896, em Londres, no \nmesmo ano que o Red Flag Act, que orientava a circula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos, foi revogado. Naquele \nano, uma senhora fora atropelado por um autom\u00F3vel que trafegava a 7 km/h. Desde, ent\u00E3o, \nh\u00E1 uma escalada no n\u00FAmero de v\u00EDtimas, que deixa o Brasil em 5\u00BA lugar no ranking mundial. No \npa\u00EDs, a cada 12 minutos uma pessoa morre em acidente de tr\u00E2nsito, de acordo com dados da \nONU. E se em 90% dos acidentes o fator humano \u00E9 determinante, significa dizer que a cada \nminuto cerca de 11 vidas s\u00E3o perdidas em virtude de atitudes erradas das pessoas, principal-\nmente daquelas que est\u00E3o na condu\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos automotores. \nO tempo passou, mas a rela\u00E7\u00E3o supervalorizada de automotores, incluindo carros e \nmotos, s\u00F3 cresceu. Ter um ou outro \u00E9 sinal de ascend\u00EAncia social, logo, de poder. Assim que \numa pessoa sobe na pir\u00E2mide social, ela troca o transporte p\u00FAblico pelo particular. Com isso, \nno Brasil, por exemplo, a frota quase dobrou entre 2002 e 2012, enquanto, no mesmo per\u00EDodo, \na popula\u00E7\u00E3o teve um aumento de 11%, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00EDstica \n(IBGE). E as condi\u00E7\u00F5es socioecon\u00F4micas n\u00E3o afetam apenas os meios de transporte utilizados, \ncom a substitui\u00E7\u00E3o do transporte coletivo pelo carro ou moto, mas tamb\u00E9m o n\u00FAmero m\u00E9dio \nde viagens que as pessoas realizam a cada dia. Em uma pesquisa na regi\u00E3o metropolitana de \nCampinas-SP, observou-se que a classe m\u00E9dia fazia em m\u00E9dia 2,21 viagens por dia, enquanto a \nclasse econ\u00F4mica \u201CD\u201D fazia em torno de 1,29 viagens por dia. Nesse cen\u00E1rio, o aumento da taxas \nde ve\u00EDculos deslocando por 1000 habitantes tem um efeito colateral indesejado: o aumento das \nmortes no tr\u00E2nsito. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito88 Unidade 3  |  forma\u00E7\u00E3o de condutores \nPara fazer frente a esse aumento, o Brasil reformulou suas leis, instituiu o novo C\u00F3digo \nde Tr\u00E2nsito em 1997, tornou-se mais r\u00EDgido com aqueles que dirigem sob efeito de \u00E1lcool, com \na aplica\u00E7\u00E3o da Lei Seca a partir de 2008. A princ\u00EDpio, a for\u00E7a dessas normas e uma atuante fis -\ncaliza\u00E7\u00E3o impuseram queda no n\u00FAmero de acidentes de tr\u00E2nsito, mas os efeitos parecem ter \nsido dilu\u00EDdos ao longo dos anos e n\u00E3o s\u00E3o mais os mesmos. O C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro \ne a Lei Seca s\u00E3o essenciais na din\u00E2mica do controle de mortes e para seguran\u00E7a. Mas o signi-\nficativo n\u00FAmero de acidentes demonstra que h\u00E1 aspectos que fogem \u00E0s pol\u00EDticas de tr\u00E2nsito, \npropriamente. Sem negar a relev\u00E2ncia das medidas de fiscaliza\u00E7\u00E3o e de engenharia de tr\u00E1fego, \u00E9 \nnecess\u00E1rio olhar, de modo especial, para educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, n\u00E3o s\u00F3 pelo enfoque da t\u00E9cnica \ne da lei, mas tamb\u00E9m \u2013 certamente bem mais \u2013 pela \u00F3tica da mudan\u00E7a de perfil de condutores \ne de pedestres e, assim, fazer valer dos ditames do CTB, pelo qual os usu\u00E1rios devem abster-se \nde todo ato que possa constituir perigo ou obst\u00E1culo para o tr\u00E2nsito de ve\u00EDculos, de pessoas \nou de animais. Essa transi\u00E7\u00E3o passa por, pelo menos, duas pol\u00EDticas de Estado. Uma, de longo \nprazo, diz respeito a levar educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito para os estudantes, desde os primeiros anos de \nforma\u00E7\u00E3o. Outra, de curto e m\u00E9dio prazo, refere-se \u00E0 maneira de formar os condutores.\n6.     Educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito nas escolas\nA realidade desejada por toda a sociedade \u00E9 de um tr\u00E2nsito formado por pessoas mais \nconscientes e preparadas para enfrentar o dia a dia, n\u00E3o s\u00F3 conhecedoras das leis de tr\u00E2nsito, \nmas certas da import\u00E2ncia de cumpri-las para obter o bem-estar social. Mais do que isso: com \nvalores e princ\u00EDpios voltados para o respeito com o pr\u00F3ximo, para a prote\u00E7\u00E3o da vida. Valores e \nprinc\u00EDpios s\u00E3o dois aspectos que exigem tempo para serem internalizados e constitu\u00EDrem parte \nda condi\u00E7\u00E3o moral de uma pessoa. N\u00E3o que os dois pontos n\u00E3o possam ser refinados no adulto, \nmas \u00E9 evidente que, quando trabalhados desde a inf\u00E2ncia, os resultados s\u00E3o melhores. \nNesse sentido, e com o objetivo de criar condi\u00E7\u00F5es para colocar no tr\u00E2nsito condutores \ne pedestres mais respons\u00E1veis e preocupados com o coletivo, a iniciativa do Detran-DF, em \nparceria com a Secretaria de Educa\u00E7\u00E3o, de capacitar os professores do 4\u00BA ao 7\u00BA ano da rede \nde ensino, a fim de que eles possam, de modo transversal, e aliando teoria e pr\u00E1tica, trabalhar \neduca\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito com seus alunos, \u00E9 uma luz para quem deseja um tr\u00E2nsito pac\u00EDfico. \nPrimeiro, porque nessa fase os alunos ainda n\u00E3o est\u00E3o voltados para tirar a CNH, e podem, \nsob uma \u00F3tica diferenciada, refletir sobre mobilidade e seguran\u00E7a, maneiras corretas de como \natravessar as ruas, de como se portar dentro do ve\u00EDculo e, mais importante, de respeito \u00E0s \ndiferen\u00E7as, de prote\u00E7\u00E3o aos mais vulner\u00E1veis no tr\u00E2nsito. Em um segundo momento, quando \n\u00E0 \u00E9poca de se tornarem condutores, a forma\u00E7\u00E3o inicial, obtida ainda nos primeiros anos at\u00E9 a \nconclus\u00E3o do ensino m\u00E9dio, ser\u00E1 determinante para o perfil do condutor que sai do Centro de \nForma\u00E7\u00E3o de Condutores \u2013 CFC para as ruas. Constru\u00EDdo em cima de valores s\u00F3lidos voltados \nao respeito, solidariedade e empatia, o candidato aprender\u00E1 leis e t\u00E9cnicas de dire\u00E7\u00E3o enxer -\ngando-as n\u00E3o como fim para apenas aprova\u00E7\u00E3o, mas, sim, como maneira de colocar em pr\u00E1tica \nprinc\u00EDpios \u00E9ticos, t\u00E3o necess\u00E1rios para garantir uma cultura de paz. \n7.     Legisla\u00E7\u00E3o e forma\u00E7\u00E3o de condutores\nO primeiro passo para se chegar \u00E0 CNH \u00E9 procurar uma cl\u00EDnica credenciada junto ao Detran, \nonde o interessado abrir\u00E1 o processo que vai gerar o n\u00FAmero do Registro Nacional de Carteira de \nHabilita\u00E7\u00E3o \u2013 Renach. Ainda na cl\u00EDnica, a pessoa passar\u00E1 por exames m\u00E9dico e psicol\u00F3gico, com \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  categorias da cnh 89\nvalidade de cinco anos, ou exame psicot\u00E9cnico espec\u00EDfico para quem pretende ter a atividade \nremunerada constando na CNH.\nEm seguida, o agora candidato \u00E0 habilita\u00E7\u00E3o, matricula-se em um Centro de Forma\u00E7\u00E3o \nde Condutores - CFC e inicia os primeiros contatos com as regras de tr\u00E2nsito, em um total de \n45 horas-aula, em que aprender\u00E1 prote\u00E7\u00E3o ao meio ambiente e conviv\u00EAncia social, dire\u00E7\u00E3o \ndefensiva, legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, mec\u00E2nica b\u00E1sica e primeiros socorros. Nesse momento, o papel \ndo instrutor de tr\u00E2nsito \u00E9 essencial, e sua preocupa\u00E7\u00E3o deve ir al\u00E9m de passar o conte\u00FAdo de \nforma pr\u00E1tica, de esquemas de compreens\u00E3o. Ao mesmo tempo em que trabalha um ponto da \ndisciplina, cabe a ele inserir valores e atitudes esperados do condutor. Dessa forma, o candidato \naprende dom\u00EDnio do ve\u00EDculo e, ao mesmo tempo, postura diante dos relacionamentos interpes-\nsoais vivenciados no dia a dia. Reflexo no tr\u00E2nsito \u00E9 inevit\u00E1vel: um condutor que sabe agir diante \nde situa\u00E7\u00F5es de risco e como evit\u00E1-las e, tamb\u00E9m, disposto a cooperar e abrir m\u00E3o de interesses \npr\u00F3prios em prol da coletividade. \nDever social do Centro de Forma\u00E7\u00E3o de Condutores \u2013 CFC\nA forma\u00E7\u00E3o do motorista vai muito al\u00E9m do processo burocr\u00E1tico. \u00C9 mais abrangente e \nse coloca como uma a\u00E7\u00E3o de cidadania, formando algu\u00E9m capaz de internalizar compet\u00EAn-\ncias e habilidades, pelas quais possa aplicar conhecimentos te\u00F3ricos e t\u00E9cnicos nas situa\u00E7\u00F5es \nvivenciadas no tr\u00E2nsito, associados a um perfil de resili\u00EAncia, compreens\u00E3o e comprometimento. \nComo bons h\u00E1bitos, respeito ao pr\u00F3ximo, cumprimento de normas e de procedimentos \u00E9 uma \nqualidade desse condutor, repetidos naturalmente, de maneira que, quando estiver no tr\u00E2nsito, \nele os pratica como um conceito de vida, o reflexo logo estar\u00E1 nas estat\u00EDsticas, com a queda nos \nn\u00FAmeros de acidentes, de mortes. Esse \u00E9 apenas um lado, o mais importante, \u00E9 verdade. Mas as \nimplica\u00E7\u00F5es de uma boa forma\u00E7\u00E3o ser\u00E3o percebidas tamb\u00E9m na qualidade do tr\u00E2nsito, ou seja, \nna sua fluidez, nas rela\u00E7\u00F5es condutores e pedestres, nas prote\u00E7\u00E3o dos vulner\u00E1veis. \nHaja vista que a forma\u00E7\u00E3o inicial do candidato ocorre na sala de aula de um CFC, tem esse \na responsabilidade de, ao mesmo tempo em que trabalha aspectos t\u00E9cnicos e legais, extrair \ne redimensionar os valores morais e \u00E9ticos. Desviar-se dessa responsabilidade n\u00E3o \u00E9 apenas \ndescuido com o seu p\u00FAblico-alvo, mas tamb\u00E9m descaso com a sociedade, que paga com a \ninseguran\u00E7a e falta de educa\u00E7\u00E3o no tr\u00E2nsito quando se tem condutores mal formados. \nConclu\u00EDdas as aulas te\u00F3ricas, instante em que a pessoa passou tamb\u00E9m pelo simulador \nde dire\u00E7\u00E3o (agora facultativo) e j\u00E1 tem no\u00E7\u00E3o do que encontrar\u00E1 no tr\u00E2nsito, o segundo passo \ns\u00E3o as aulas pr\u00E1ticas. Se o candidato, por exemplo, pretende se habilitar na categoria B, far\u00E1, \npelo menos 20 horas-aula na rua, com 4 dessas noturnas. Durante todo o processo, v\u00E1rios \npontos s\u00E3o observados. Do ponto de vista t\u00E9cnico, o dom\u00EDnio do carro, o reconhecimento das \nleis de tr\u00E2nsito, a dirigibilidade. Do ponto de vista do perfil, a solidariedade, a compreens\u00E3o, \na educa\u00E7\u00E3o e a prote\u00E7\u00E3o dos condutores de ve\u00EDculos de menor porte, de pedestre, especial \naten\u00E7\u00E3o a crian\u00E7as, idosos, a pessoas com defici\u00EAncia.\nCategorias da Carteira Nacional de Habilita\u00E7\u00E3o - CNH\n Categoria A\n\u00C9 a categoria exigida para se guiar motocicleta, ciclomotor, motoneta ou \ntriciclo, ou seja, ve\u00EDculo que faz uso de duas ou tr\u00EAs rodas para se locomover. Entre as exig\u00EAncias \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n    90 Unidade 3  |  categorias da cnh\npara quem pretende se habilitar nela, est\u00E3o a idade m\u00EDnima de 18 anos e, pelo menos, 25 \nhoras-aula pr\u00E1ticas. Desse total, 5 horas realizadas no simulador (agora facultativo), ap\u00F3s a prova \nte\u00F3rica, e outros 20% realizados no per\u00EDodo noturno (5 horas), j\u00E1 nas aulas pr\u00E1ticas no tr\u00E2nsito.\nCategoria B \n\u00C9 obrigat\u00F3ria para quem vai dirigir ve\u00EDculo com lota\u00E7\u00E3o de at\u00E9 oito lugares, \nsem contar o lugar do motorista. Al\u00E9m disso, o ve\u00EDculo isolado ou combinado \u00E0 unidade acoplada \nreboque n\u00E3o pode ultrapassar os 3.500 kg de peso bruto total. \u00C9 o caso do carro de passeio, \ncom ou sem o reboque, caminhonete, camioneta e utilit\u00E1rio. Para se habilitar nessa categoria, \u00E9 \npreciso que a pessoa tenha 18 anos de idade e passado por pelo menos 25 horas-aula pr\u00E1ticas. \nDo total, 20% no simulador (facultativo) e 20% no per\u00EDodo noturno, de modo que as aulas se \ndistribuem assim: 15 horas diurnas, 5 noturnas e 5 no simulador. Aprovado em todas as etapas, \no candidato recebe a Permiss\u00E3o para Dirigir \u2013 PpD, substitu\u00EDda pela CNH um ano depois, se \nneste per\u00EDodo n\u00E3o tiver cometido nenhuma infra\u00E7\u00E3o de natureza grave ou grav\u00EDssima ou m\u00E9dia \npor mais de uma vez. O cometimento dessas infra\u00E7\u00F5es impede a emiss\u00E3o da CNH e ainda leva o \ncondutor a um novo processo de habilita\u00E7\u00E3o, inclusive refazendo os exames m\u00E9dicos, pois n\u00E3o \npoder\u00E3o se aproveitados para o novo processo.\nCategoria C\nPermite a condu\u00E7\u00E3o de todos os ve\u00EDculos alcan\u00E7ados pela categoria B e \nos utilizados em transporte de carga, com peso bruto total entre 3.500 e 6000 kg, a exemplo de \ncaminh\u00F5es. Duas exig\u00EAncias precisam ser atendidas por quem vai se habilitar nessa categoria: \nestar h\u00E1 pelo menos 1 ano habilitado na categoria B e n\u00E3o ter cometido infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, \ngrave ou ser reincidente em infra\u00E7\u00F5es m\u00E9dias nos \u00FAltimos 12 meses que antecedem \u00E0 solicita\u00E7\u00E3o \nde mudan\u00E7a de categoria. \n Categoria D\nO motorista habilitado nessa categoria, al\u00E9m de poder dirigir ve\u00EDculos \nque exigem as categorias B e C, est\u00E1 autorizado a conduzir aqueles utilizados no transporte de \npassageiros, com capacidade superior a oito lugares, sem entrar nessa conta o lugar reservado \npara o motorista. Isso quer dizer que os condutores de micro-\u00F4nibus e de \u00F4nibus t\u00EAm de estar \nhabilitados, no m\u00EDnimo, na D. Para isso, precisam ser maior de 21 anos de idade e atender ao \nseguinte: pelo menos 2 anos habilitados na categoria B, ou, no m\u00EDnimo, 1 ano na C. Um terceiro \nponto tamb\u00E9m \u00E9 fundamental: prontu\u00E1rio livre de infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, grave ou de reincid\u00EAncia \nde m\u00E9dia nos \u00FAltimos 12 meses que antecedem a mudan\u00E7a de categoria.\nCategoria E\nCondutor de combina\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos em que a unidade tratora se \nenquadre nas categorias B, C ou D, e a unidade a ela acoplada \u2013 reboque, semirreboque ou \narticulada \u2013 tenha 6.000 kg ou mais de peso bruto total. Ou ainda que a unidade conectada (um \num tr\u00EAiler, por exemplo) possua mais de 8 lugares, independente do peso total. \u00C9 tamb\u00E9m a \ncategoria exigida para o motorista que conduz combina\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos com mais de uma unidade \ntracionada, como \u00E9 o caso de ve\u00EDculo com dois reboques acoplados. E, aqui, novamente o peso \nbruto total n\u00E3o \u00E9 determinante. Enquanto, para a categoria D, \u00E9 permitido que o habilitado na \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n    \n     \n     Unidade 3  |  categorias da cnh 91\nB possa habilitar-se nela, a categoria E exige, no m\u00EDnimo, um ano na C e as mesmas exig\u00EAncias \nmencionadas para a categoria D, no que se refere ao cometimento de infra\u00E7\u00F5es.\nACC\nOs ve\u00EDculos de duas ou tr\u00EAs rodas com pot\u00EAncia at\u00E9 50 cilindradas \npodem ser conduzidos pelo habilitado nessa categoria. \u00C9 a mesma exigida para os cicloel\u00E9-\ntricos, inclusa nessa defini\u00E7\u00E3o a bicicleta dotada de motor el\u00E9trico, original ou adaptada. Por \nfor\u00E7a da resolu\u00E7\u00E3o 315/2008 do Contran, os cicloel\u00E9tricos foram equiparados aos ciclomoto-\nres, sendo aqueles todo ve\u00EDculo de duas ou tr\u00EAs rodas, provido de motor de propuls\u00E3o el\u00E9trica, \ncom pot\u00EAncia m\u00E1xima de 4 kW, dotados ou n\u00E3o de pedais acionados pelo condutor. O peso \nfinal, incluindo condutor, passageiro e carga, n\u00E3o poder\u00E1 exceder 140 kg, e a velocidade m\u00E1xima \ndeclarada pelo fabricante n\u00E3o deve ultrapassar os 50km/h. Para se habilitar na ACC, \u00E9 preciso \nque o interessado atenda \u00E0s mesmas regras para a categoria A.\nMotor-casa\nDependendo de sua aplica\u00E7\u00E3o, demanda as categorias B, C ou D. Se o \npeso bruto total for de at\u00E9 seis toneladas, a primeira categoria. Acima de seis, a segunda. Por \nfim, a categoria D, caso motor-casa tenha mais de oito lugares, al\u00E9m do disponibilizado para o \nmotorista.\nTratores e equipamentos automotores\nQuando voltados para execu\u00E7\u00E3o de trabalho agr\u00EDcola, o trator de roda \ne demais equipamentos automotores podem ser conduzidos, em via p\u00FAblica, por uma pessoa \nhabilitada na categoria B. Em outras atividades, como terraplanagem, constru\u00E7\u00E3o e movi-\nmenta\u00E7\u00E3o de carga, somente por uma das categorias superiores, exigidas igualmente para os \ncondutores de trator de esteira e misto.\nCurso especializado\nAos habilitados nas categorias D ou E, \u00E9 permitido conduzir ve\u00EDculo de \ntransporte coletivo de passageiros, de escolares e de produtos perigosos, desde que tenham sido \naprovados em curso especializado de treinamento de pr\u00E1tica veicular. No caso de emerg\u00EAncia, \no condutor de ambul\u00E2ncia fica obrigado a treinamento especializado e reciclagem em cursos \nespec\u00EDficos, de cinco em cinco anos. E para eles, \u00E9 suficiente estar habilitado na categoria que \no ve\u00EDculo exigir.\nHabilita\u00E7\u00E3o: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/\nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade Medida administrativa\npontua\u00E7\u00E3o\nDirigir o ve\u00EDculo \nsem possuir \nGrav\u00EDssima\nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o de condutor \nCNH, PpD ou Multa (3x)\nhabilitado\n7 pontos\nACC (condutor \ninabilitado)\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     \n     92 Unidade 3  |  categorias da cnh\nHabilita\u00E7\u00E3o: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/\nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade Medida administrativa\npontua\u00E7\u00E3o\nDirigir ve\u00EDculo \ncom CNH, PpD ou \nGrav\u00EDssima\nRecolhimento do documento de habilita\u00E7\u00E3o e reten\u00E7\u00E3o \nACC cassada ou Multa (3x)\ndo ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o de condutor habilitado\n7 pontos\ncom suspens\u00E3o do \ndireito de dirigir\nDirigir o ve\u00EDculo \nGrav\u00EDssima\ncom CNH ou Reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a apresenta\u00E7\u00E3o de condutor \nMulta (2x)\nPpD de categoria habilitado\n7 pontos\ndiferente \nDirigir o ve\u00EDculo \nGrav\u00EDssima\nRecolhimento da CNH e reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo at\u00E9 a \ncom CNH vencida Multa\napresenta\u00E7\u00E3o de condutor habilitado\n7 pontos\nh\u00E1 mais de 30 dias\nRenova\u00E7\u00E3o da CNH\nAo completar 18 anos, uma pessoa pode dirigir-se a uma cl\u00EDnica credenciada junto ao \nDetran e iniciar o processo de habilita\u00E7\u00E3o. Ao concluir todas as etapas, o candidato recebe uma \nPermiss\u00E3o para Dirigir, nas categorias A, B ou AB. Ap\u00F3s um ano, sem o cometimento de infra\u00E7\u00F5es \ngrav\u00EDssimas, graves ou reincid\u00EAncia em m\u00E9dias no mesmo per\u00EDodo, ela ser\u00E1 substitu\u00EDda pela \nCNH, assim que solicitada pelo interessado e paga a taxa correspondente. \nA partir de ent\u00E3o, e para todas as demais categorias, a renova\u00E7\u00E3o da CNH se d\u00E1 de 5 em \n5 anos para as pessoas com at\u00E9 65 anos de idade. E de 3 em 3 anos para idade superior. No \nentanto, aqueles que exercem atividade remunerada, al\u00E9m do exame m\u00E9dico, necessitam passar \npor um exame psicol\u00F3gico. A exig\u00EAncia \u00E9 maior ainda para os habilitados nas categorias C, D ou \nE, porque esses, toda vez que renovarem a Habilita\u00E7\u00E3o, ser\u00E3o tamb\u00E9m submetidos a exame to-\nxicol\u00F3gico, repetido a cada dois anos e meio se a validade da CNH for de cinco anos. No caso de \na validade ser de tr\u00EAs anos, o condutor repetir\u00E1 o exame um ano e meio ap\u00F3s cada renova\u00E7\u00E3o.\nAdi\u00E7\u00E3o de categoria a CNH\nExistem duas possibilidades de adi\u00E7\u00E3o de categoria. A primeira, a pessoa \u00E9 habilitada em \numa das categorias \u2018B, C, D e E\u2019 e deseja tamb\u00E9m a \u2018A\u2019. O m\u00EDnimo de horas-aula pr\u00E1ticas exigidas \n\u00E9 15, sendo 20% \u00E0 noite. Uma segunda, o condutor tem a \u2018A\u2019 e pretende adicionar a \u2018B\u2019 e, para \nisso, deve fazer no m\u00EDnimo 20 horas-aula pr\u00E1ticas, sendo 20% no per\u00EDodo noturno.\nMudan\u00E7a de categoria\nExceto pela categoria \u2018A\u2019, nada impede de o condutor habilitado mudar a categoria inicial \npara as \u2018C, D e E\u2019, desde que atendidas duas exig\u00EAncias: uma geral e outra espec\u00EDfica. N\u00E3o ter \ncometido nenhuma infra\u00E7\u00E3o grave ou grav\u00EDssima ou n\u00E3o ser reincidente em infra\u00E7\u00F5es m\u00E9dias \nnos \u00FAltimos doze meses comp\u00F5e o requisito comum para qualquer mudan\u00E7a. No quadro \ndas regras espec\u00EDficas, \u00E9 preciso atentar-se para a categoria pretendida. Mudar da \u2018B\u2019 para \u2018C\u2019 \nrequer, pelo menos, um ano habilitado na \u2018B\u2019, enquanto trocar a \u2018C\u2019 pela \u2018D\u2019 demanda 2 anos de \nhabilita\u00E7\u00E3o na \u2018B\u2019 ou um ano na \u2018C\u2019, al\u00E9m da idade m\u00EDnima de 21 anos. Por fim, para mudar para \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  categorias da cnh 93\na categoria \u2018E\u2019, al\u00E9m da idade n\u00E3o inferior a 21 anos, \u00E9 preciso que o condutor seja habilitado, \nh\u00E1 pelo menos um ano, na categoria \u2018C\u2019 ou na \u2018D\u2019.\nPrimeira habilita\u00E7\u00E3o Adi\u00E7\u00E3o de categoria\nCategoria A Categoria B Adi\u00E7\u00E3o de A Adi\u00E7\u00E3o de B\nPasso 1\nO mesmo para categoria \nFazer exame m\u00E9dico e \n\u2018A\u2019\npsicol\u00F3gico em uma cl\u00EDnica \ncredenciada\nPasso 2 Passo 2\nMatricular-se em CFC Matricular-se em CFC \ne cursar 45 horas-aula e cursar 45 horas-aula \nte\u00F3ricas te\u00F3ricas\nPasso 3 Passo 3 Passo 1\nSer aprovado no exame Ser aprovado no exame Fazer exames m\u00E9dico e \nte\u00F3rico realizado no Detran te\u00F3rico realizado no Detran psicol\u00F3gico\nPasso 4 Passo 4 Passo 1 Passo 2\nRealizar 20 horas-aula Realizar 20 horas-aula Realizar 15 horas-aula \nRealizar 20 horas-aula \npr\u00E1ticas: pr\u00E1ticas: pr\u00E1ticas:\npr\u00E1ticas\n16 diurnas \u2013 rua 15 diurnas \u2013 rua 12 diurnas \u2013 rua 16 diurnas - rua\n4 noturnas \u2013 rua 5 noturnas \u2013 rua 3 noturnas \u2013 rua 4 nortunas - rua\nPasso 5 Passo 5 Passo 2 Passo 3\nSer aprovado no exame Ser aprovado no exame Ser aprovado no exame Ser aprovado no exame \npr\u00E1tico do Detran pr\u00E1tico do Detran pr\u00E1tico do Detran pr\u00E1tico do Detran\nO n\u00FAmero total de aulas pr\u00E1ticas ser\u00E1 de 20 horas, caso o simulador seja facultativo nas aulas\nControle de qualidade da forma\u00E7\u00E3o do condutor\nAs pesquisas do Observat\u00F3rio Nacional de Seguran\u00E7a Vi\u00E1ria - OSNV v\u00EAm comprovando \nque 90% dos acidentes est\u00E3o ligados a fatores humanos, ou seja, o problema est\u00E1 no condutor \ncom pouco conhecimento ou com baixa conscientiza\u00E7\u00E3o sobre a import\u00E2ncia da dire\u00E7\u00E3o \nrespons\u00E1vel. O Contran, quando da publica\u00E7\u00E3o da \nresolu\u00E7\u00E3o 358 em 2010, tratou, por duas medidas, o \ntema qualidade dos cursos, no sentido de resolver \nessa problem\u00E1tica. Uma m\u00E9trica, ao exigir que o \n\u00EDndice de aprova\u00E7\u00E3o de um CFC n\u00E3o seja inferior \na 60% do n\u00FAmero de candidatos submetidos aos \nexames te\u00F3ricos e pr\u00E1ticos. A outra, prevendo ainda \na forma de fiscaliza\u00E7\u00E3o e de melhoria do processo \npedag\u00F3gico, pelos \u00F3rg\u00E3os de tr\u00E2nsito, quando \nnecess\u00E1rio. \nEssa segunda medida \u2013 qualitativa - pode \ntrazer mais resultados no que concerne \u00E0 forma\u00E7\u00E3o \nde um condutor do que a primeira. E, tendo um \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito94 Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito\ntrabalho pedag\u00F3gico bem feito, os \u00EDndices de aprovados subir\u00E3o, dado que candidatos bem \npreparados ter\u00E3o sucesso nos exames. \nA problem\u00E1tica, ent\u00E3o, resolve-se com moderniza\u00E7\u00E3o constante do processo pedag\u00F3gico, \nda did\u00E1tica e dos recursos educacionais, voltados mais para uma forma\u00E7\u00E3o abrangente, \ntotalizante, em que conte\u00FAdos sejam desenvolvidos com conceitos e valores de cidadania. Nisso, \no papel dos Detrans, aos quais est\u00E3o credenciados os CFCs, tamb\u00E9m por for\u00E7a da resolu\u00E7\u00E3o \n358/2010, \u00E9 essencial, n\u00E3o s\u00F3 para observar o cumprimento do \u00EDndice de 60% de aprovados, \nmas para, repetidos tr\u00EAs meses abaixo daquele percentual, solicitar ao diretor de ensino pla-\nnejamento que vise p\u00F4r fim \u00E0s defici\u00EAncias no processo pedag\u00F3gico e melhorar a qualidade \nde ensino. E se isso ainda n\u00E3o for suficiente, persistindo o desempenho ruim por mais de tr\u00EAs \nmeses, promover a capacita\u00E7\u00E3o de instrutores e de diretores do CFC junto \u00E0 entidade executiva \nde tr\u00E2nsito.\nO enfoque, no entanto, quando da reformula\u00E7\u00E3o pedag\u00F3gica ou quando da capacita\u00E7\u00E3o, \nn\u00E3o pode ficar restrito \u00E0 m\u00E9trica, ao objetivo de atingir 60% ou mais. O caminho que levar\u00E1 ao \ncrescimento no \u00EDndice de aprovados e \u00E0 excel\u00EAncia de sua qualidade passa por uma aula pela \nqual o aluno consiga visualizar-se no contexto social e trabalhar suas emo\u00E7\u00F5es e necessidades \ndentro dos conte\u00FAdos obrigat\u00F3rios exigidos pela legisla\u00E7\u00E3o para quem pretende tirar a CNH.\n8. Legisla\u00E7\u00E3o e os atores do tr\u00E2nsito\nA legisla\u00E7\u00E3o e o pedestre\nAtitude preventiva segundo CTB\nEmbora o C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito traga a possibili-\nEm determinadas \u00E1reas (como pontes), \ndade de multa para o pedestre quando descumprir \npara  que haja alguma proibi\u00E7\u00E3o de o \nas regras, a parte que merece destaque diz respeito \u00E0s \npedestre circular, \u00E9 necess\u00E1rio  que \norienta\u00E7\u00F5es de seguran\u00E7a para ele circular pelas ruas. \nhaja uma sinaliza\u00E7\u00E3o feita pelo org\u00E3o \nMais do que a infra\u00E7\u00E3o, recomenda\u00E7\u00F5es para se usar \nexecutivo de tr\u00E2nsito com circunscri\u00E7\u00E3o \ncal\u00E7adas, faixas de pedestre e passarelas s\u00E3o maneiras \nsobre a via\nde proteg\u00EA-lo, enquanto parte mais vulner\u00E1vel. Ao \nensin\u00E1-lo que, na aus\u00EAncia de cal\u00E7adas, o grupo deve \ndeslocar-se em fila, pelo acostamento ou pr\u00F3ximo \nao meio-fio, sempre no sentido oposto ao fluxo de ve\u00EDculos, o CTB disponibiliza recursos e \ncondi\u00E7\u00F5es de seguran\u00E7a. O mesmo se repete, quando lembra que aos adultos cabe o cuidado \ncom crian\u00E7as, idosos e pessoas com algum tipo de limita\u00E7\u00E3o. E se completa na medida em que \nimp\u00F5e infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, com suspens\u00E3o do direito de dirigir, aos condutores que dirigem \namea\u00E7ando pedestres. Traduz-se assim o tra\u00E7o comportamental do CTB, vez que s\u00E3o condutas \ncarregadas de princ\u00EDpios que direcionam o condutor para a\u00E7\u00F5es mais humanas, com cultura \nde h\u00E1bitos saud\u00E1veis e, evidentemente, atitudes preventivas. \nA legisla\u00E7\u00E3o e o ciclista\nO primeiro modelo do que hoje se conhece como bicicleta data de 1870. Constru\u00EDdo \ntotalmente em metal, tinha os pedais na enorme roda da frente e valia em torno de seis meses \nde sal\u00E1rio de um trabalhador m\u00E9dio da \u00E9poca. Vinte anos mais tarde, j\u00E1 aparece dotada de \nmarcha que permite maiores velocidades, com menos esfor\u00E7o. Em pouco tempo, tornou-se um \nmeio de transporte usado por milhares de pessoas. Estima-se que no DF 81% usam a bicicleta \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito 95\npara ir ao trabalho diariamente, segundo a ONG Rodas \nPasseio\nda Paz. \nParte da cal\u00E7ada ou da pista. Nesta,  \nseparada por pintura ou elemento f\u00EDsico. \nCom o papel de proteger todos na din\u00E2mica \nNo dois casos livre de interfer\u00EAncias, \ndo tr\u00E2nsito, especialmente a parte mais fr\u00E1gil, o CTB \ndestinados \u00E0 circula\u00E7\u00E3o de pedestres e, \ndisp\u00F4s em diversos artigos instrumentos de prote\u00E7\u00E3o e excepcionalmente, de ciclistas\nseguran\u00E7a. E o ciclista - incluso o que conduz bicicleta, \nBordo da pista\ntriciclos e handbikes - tem tanto direito quanto respon-\nMargem da pista, podendo ser demarcada \nsabilidades. \npor linhas longitudinais de bordo que \ndelineiam a parte da via destinada \u00E0 \nUma s\u00E9rie de orienta\u00E7\u00F5es, ent\u00E3o, foram direcio-\ncircula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos\nnadas ao motorista, entre as quais ceder passagem ao \nciclista durante mudan\u00E7a de dire\u00E7\u00E3o e guardar dist\u00E2ncia \nCiclovia\nm\u00EDnima de 1,5 m. H\u00E1 outras como a veda\u00E7\u00E3o de se \nPista pr\u00F3pria destinada \u00E0 circula\u00E7\u00E3o de \nestacionar carro em ciclovia ou ciclofaixa, que deixa o \nciclos, separada fisicamente do tr\u00E1fego \nmotorista sujeito a uma infra\u00E7\u00E3o grave, pagamento de \ncomum. N\u00E3o \u00E9 lugar para pedestre\nmulta e remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo (guincho). \nCiclofaixa\nVistas sob outro \u00E2ngulo, essas veda\u00E7\u00F5es aos \nParte da pista de rolamento destinada \u00E0 \ncondutores de ve\u00EDculos motorizados encerram \ncircula\u00E7\u00E3o exclusiva de ciclos, delimitada \nverdadeira prote\u00E7\u00E3o e direitos do ciclista, que se \npor sinaliza\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica. Podem ser \ncompletam com uma gama de outros. A ele \u00E9 permitido, \nimplantadas no sentido contr\u00E1rio ao fluxo \npor exemplo, ultrapassar ve\u00EDculos em fila quando o \nda via \u2013 ciclorrotas \u2013 se a autoridade de \ntr\u00E2nsito estiver parado em virtude de sinal luminoso ou \ntr\u00E2nsito com circunscri\u00E7\u00E3o na via autorizar\nobst\u00E1culos. Tamb\u00E9m \u00E9 direito do ciclista a prefer\u00EAncia \nBicicleta\nem sem\u00E1foro quando ele j\u00E1 estiver atravessando a \nvia, mesmo que o sinal tenha ficado verde para os \nVe\u00EDculo de propuls\u00E3o humana, de duas \nmotoristas, de modo que, por esse motivo ou qualquer \nrodas, n\u00E3o sendo, para efeito do CTB, \noutro, a amea\u00E7a ao ciclista com o carro resulta em similar \u00E0 motocicleta, motoneta e \nciclomotor\ninfra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, pass\u00EDvel de suspens\u00E3o do direito \nde dirigir e, como medida administrativa, apreens\u00E3o da \nCiclo\nhabilita\u00E7\u00E3o.\nVe\u00EDculo, de propuls\u00E3o humana, com pelo \nPor outro lado, no dia a dia do tr\u00E2nsito, o ciclista \nmenos duas rodas\ntem suas obriga\u00E7\u00F5es, das quais merece destaque a \nRegistro\nprote\u00E7\u00E3o ao pedestre, com a reserva das cal\u00E7adas para \nesse, ainda que o C\u00F3digo permita que, em certas cir-\nO CTB permite aos munic\u00EDpios registrar \ncunst\u00E2ncias, com autoriza\u00E7\u00E3o do \u00F3rg\u00E3o respons\u00E1vel e a e licenciar as bicicletas, caso decidam \nfaz\u00EA-lo. O registro e o licenciamento \ndevida sinaliza\u00E7\u00E3o, pedestre e ciclista possam compar-\ndos ve\u00EDculos de propuls\u00E3o humana, dos \ntilhar a cal\u00E7ada. Sem que haja autoriza\u00E7\u00E3o, contudo, \u00E9 \nciclomotores e dos ve\u00EDculos de tra\u00E7\u00E3o \ndever do ciclista desmontar da bicicleta, seja para se \nanimal obedecer\u00E3o \u00E0 regulamenta\u00E7\u00E3o \ndeslocar sobre passeios, seja sobre a faixa de pedestre, \nestabelecida em lei municipal do \ndado que, assim, \u00E9 comparado ao pedestre. Outra domic\u00EDlio ou resid\u00EAncia\nexce\u00E7\u00E3o diz respeito \u00E0 aus\u00EAncia de ciclovia, ciclofaixa ou \nacostamento, locais apropriados para bicicleta circular. \nNessa situa\u00E7\u00E3o, tanto nas vias urbanas quanto nas rurais de pista dupla, \u00E9 poss\u00EDvel a circula\u00E7\u00E3o \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito96 Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito\ndo ciclista pelos bordos da pista, sempre no mesmo sentido do fluxo definido para a via, com \nprefer\u00EAncia sobre os ve\u00EDculos automotores.\nNa rela\u00E7\u00E3o direitos e deveres, o uso de equipamentos obrigat\u00F3rios \u00E9 outro aspecto que \ncomp\u00F5e o rol de responsabilidades do ciclista. Pelo CTB, campainha, sinaliza\u00E7\u00E3o noturna \n(dianteira, traseira, lateral e nos pedais) e retrovisor do lado esquerdo s\u00E3o itens insepar\u00E1veis \nda bicicleta, tanto que fabricantes s\u00E3o obrigados a vend\u00EA-la com esses acess\u00F3rios instalados. \nE no mesmo sentido de proporcionar seguran\u00E7a ao ciclista, o CTB foi mais adiante: exige do \nfornecedor a entrega de manual contendo as normas de circula\u00E7\u00E3o, infra\u00E7\u00F5es, penalidades, \ndire\u00E7\u00E3o defensiva e no\u00E7\u00F5es de primeiros socorros a quem compra uma bicicleta. N\u00E3o resta d\u00FAvida \nque todo o regramento expresso no C\u00F3digo funciona como orientador e como limitador, quando \ndisp\u00F5e, de um lado, de modelos de comportamento e, de outro, de mecanismo para coibir atos \ninfracionais, inclusive com aplica\u00E7\u00E3o de multa. Os dispositivos, no entanto, constituem apenas \numa parte de medidas voltada para buscar a seguran\u00E7a e melhorar a conviv\u00EAncia no tr\u00E2nsito. A \noutra, e igualmente decisiva, \u00E9 o comportamento do ciclista, como ele v\u00EA o outro, at\u00E9 que ponto \nse coloca respons\u00E1vel e qual sua capacidade de avaliar as posturas esperadas na tomada de \ndecis\u00E3o. Ao colocar em pr\u00E1tica os comandos de seguran\u00E7a contidos na lei, o ciclista tem em \nmente n\u00E3o s\u00F3 sua seguran\u00E7a, mas tamb\u00E9m a de todos, dentro de um contexto de respeito e \nsolidariedade.\n \nCiclista: infra\u00E7\u00F5es , penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/\nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade Medida administrativa\npontua\u00E7\u00E3o\nem passeios, \nonde n\u00E3o seja \nConduzir M\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o da bicicleta, mediante recibo \npermitido, Multa\nbicicleta 4 pontos para o pagamento da multa\nou de forma \nagressiva\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito 97\nCiclista: infra\u00E7\u00F5es , penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/\nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade Medida administrativa\npontua\u00E7\u00E3o\na bicicleta pelo \nbordo da pista de \nrolamento, em fila \n\u00FAnica, os ve\u00EDculos \nde tra\u00E7\u00E3o ou pro-\nM\u00E9dia \npuls\u00E3o humana e \nDeixar de  \n4 pontos\nos de  Multa -\nconduzir \ntra\u00E7\u00E3o animal,  \nsempre que n\u00E3o  \nhouver acosta-\nmento ou faixa a \neles  \ndestinados\n \nVeda\u00E7\u00F5es aos motoristas de ve\u00EDculos motorizados em rela\u00E7\u00E3o aos ciclistas\nCondutor e passageiro n\u00E3o dever\u00E3o abrir a porta do ve\u00EDculo, deix\u00E1-la aberta ou descer do ve\u00EDculo sem antes se \ncertificarem de que isso n\u00E3o constitui perigo para eles e para outros usu\u00E1rios da via\nO embarque e o desembarque devem ocorrer sempre do lado da cal\u00E7ada, exceto para o condutor\n \nA legisla\u00E7\u00E3o e o motociclista\nItens obrigat\u00F3rios\nA entrada de motocicletas no Brasil come\u00E7ou \nCapacete\nnos idos de 1910, quando os modelos Harley e Indian \nAfixado \u00E0 cabe\u00E7a pelo conjunto formado \ncome\u00E7am a circular no pa\u00EDs. Duas d\u00E9cadas depois, as \npela cinta jugular e engate, por debaixo \nmotocicletas do Jap\u00E3o chegam \u00E0s avenidas brasileiras, \ncom a marca Asahi. Por ocasi\u00E3o da Segunda Guerra do maxilar inferior. E, ainda, refletivos de \nMundial, no entanto, as importa\u00E7\u00F5es foram suspensas, seguran\u00E7a nas partes traseira e laterais e \npor ordem do governo federal, retornando logo que o \nselo ou etiqueta de certifica\u00E7\u00E3o do Inmetro\nconflito terminou. A partir de ent\u00E3o, as motocicletas \nViseira ou \u00F3culos de prote\u00E7\u00E3o\nvieram para ficar e hoje j\u00E1 s\u00E3o 27 milh\u00F5es. Se por um \nAmbos transparentes, posicionados de \nlado permitem agilidade e economia com o gasto de \nforma a dar prote\u00E7\u00E3o total aos olhos, \ncombust\u00EDvel, por outro, t\u00EAm resultado em desagrad\u00E1-\nquando o ve\u00EDculo estiver em circula\u00E7\u00E3o\nveis efeitos colaterais, muito em virtude da complexida-\nde de se guiar a moto, da neglig\u00EAncia e da imprud\u00EAncia \nVestu\u00E1rio de prote\u00E7\u00E3o\ndos condutores e do vertiginoso crescimento de sua \nInclui roupas de tecido resistente e de \nfrota nos \u00FAltimos dez anos, que passou de 10 milh\u00F5es \ncores vivas para ser notado a dist\u00E2ncia. \nem 2008 para 27 milh\u00F5es em 2018. Diante do quadro, \nLuvas para proteger m\u00E3os e dedos podem \nn\u00FAmero de acidentes envolvendo esse tipo de ve\u00EDculo \nevitar maiores le\u00F5es em caso de acidentes. \nj\u00E1 representa em torno de 43%. E o total de mortos \nQuanto aos cal\u00E7ados, utilizar algum que, \nchega a 12 mil por ano. \nal\u00E9m de conforto, d\u00EA ader\u00EAncia aos pedais \ne proteja os p\u00E9s\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito98 Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito\nUma realidade que, no entanto, pode ser alterada, com a mudan\u00E7a de comportamento \nde quem est\u00E1 na dire\u00E7\u00E3o. Ele precisa enxergar a seguran\u00E7a por dois \u00E2ngulos. Um voltado para a \npr\u00F3pria prote\u00E7\u00E3o e outro para a defesa dos demais atores do tr\u00E2nsito, especialmente o pedestre. \nNo tocante a pr\u00F3pria seguran\u00E7a, um motociclista sabe, por exemplo, que, em \u00E9poca de chuva, \nas dificuldades de pilotagem aumentam. Reconhece que circular entre os carros (pelo corredor), \nficar nos pontos cegos dos motoristas ou fazer malabarismo potencializa os riscos de acidentes. \nQuando se p\u00F5e em defesa do outro, compreende que deve parar no sinal vermelho, permitir \nque o pedestre atravesse com seguran\u00E7a, respeitar a velocidade da via, avaliar as condi\u00E7\u00F5es no \ntransporte de crian\u00E7as.\nLogo, ao agir sob esses \ndois \u00E2ngulos, o motociclis-\nta vai ao encontro do que \npretende o CTB. Ao impor que \nos condutores de motocicle-\ntas, motonetas, ciclomotores e \nde triciclos s\u00F3 podem circular \nnas vias utilizando capacete de \nseguran\u00E7a, com viseira ou \u00F3culos \nprotetores, o C\u00F3digo buscou a \nseguran\u00E7a desses. Foi no mesmo \nsentido quando entendeu \nO centro da faixa \u00E9 o local apropriado para motocicletas: menos res\u00EDduos, menos \u00F3leo \ncomo infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima fazer \nmalabarismo ou equilibrar-se em uma roda e imp\u00F4s como medida administrativa suspens\u00E3o \ndo direito de dirigir e apreens\u00E3o do documento de habilita\u00E7\u00E3o. J\u00E1 quando determina que o \ntransporte de crian\u00E7as em motocicleta s\u00F3 \u00E9 poss\u00EDvel com a idade m\u00EDnima de sete anos de idade, \npor entender que, nessa faixa et\u00E1ria, a crian\u00E7a tem altura suficiente para que os p\u00E9s alcancem \nos pedais de apoio da motocicleta, o CTB visa \u00E0 tutela de terceiros. Com esse mesmo objetivo, \ndeterminou que os passageiros de motocicleta, motonetas e ciclomotores s\u00F3 sejam transporta-\ndos utilizando capacete e vestu\u00E1rio de prote\u00E7\u00E3o, em carro lateral ao ve\u00EDculo ou em assento atr\u00E1s \ndo condutor.\nH\u00E1 outros itens e cuidados igualmente essenciais que servem tanto para o condutor, \nquanto para o carona: luvas de couro, polainas para prote\u00E7\u00E3o dos p\u00E9s, vestimenta imperme\u00E1vel \npara \u00E9poca de chuva ou capas que reduzem arranh\u00F5es pelo corpo. Ainda nos artigos seguran\u00E7a, \nvale destacar o uso de \u00F3culos de sol. A arma\u00E7\u00E3o deve ser de pl\u00E1stico, porque a de metal, no caso \nde um impacto, poder\u00E1 at\u00E9 perfurar o nariz. No uso de mochilas, a escolha tem de ser pelas \nadapt\u00E1veis para motocicleta. Elas v\u00EAm com engate para travar a bolsa contra o peito e, assim, \nimpede que a mochila torne-se um elemento de causa de acidente. \nAo cuidar da pr\u00F3pria seguran\u00E7a, o motociclista acaba por cuidar da dos demais, j\u00E1 que \nreduz a chance de envolver em acidente, com reflexo para si e para todos. \u00C9 evidente que evitar \nacidente com motocicleta exige tamb\u00E9m que condutores dos outros tipos de ve\u00EDculos fa\u00E7am \nsua parte. \u00C9 uma via de m\u00E3o m\u00FAltipla: motorista, motociclista, ciclista e pedestre precisam fazer \nsua parte.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito 99\nMotociclista: infra\u00E7\u00F5es e penalidades\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida  \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nsem usar capacete de seguran\u00E7a \ncom viseira ou \u00F3culos de prote\u00E7\u00E3o \ne vestu\u00E1rio adequado\ntransportando passageiro sem o \ncapacete de seguran\u00E7a\nGrav\u00EDssima\nMulta e suspens\u00E3o  Recolhimento do \n7pontos do direito  documento de \nfazendo malabarismo ou equili-\nde dirigir habilita\u00E7\u00E3o\nbrando-se apenas em uma roda\ncom os far\u00F3is apagados\nConduzir \ntransportando crian\u00E7a menor de \nmotocicleta, \nsete anos ou que n\u00E3o tenha, nas  \nmotoneta e \ncircunst\u00E2ncias, condi\u00E7\u00F5es de cui-\nciclomotor\ndar de sua pr\u00F3pria seguran\u00E7a\nrebocando outro ve\u00EDculo\nsem segurar o guidom com ambas \nas m\u00E3os, salvo para eventualmen-\nte indicar manobra\nGrave\n5 pontos Multa\nApreens\u00E3o do \ntransportando carga incompat\u00EDvel \nve\u00EDculo para \ncom suas especifica\u00E7\u00F5es e com a \nregulariza\u00E7\u00E3o\nlegisla\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica\nA legisla\u00E7\u00E3o e o condutor de ve\u00EDculo de quatro rodas\nUma das regras b\u00E1sicas de seguran\u00E7a trazidas pelo CTB \u00E9 a de que os ve\u00EDculos de maior \nporte t\u00EAm o papel de proteger os de menor porte e todos, o pedestre. Na verdade \u00E9 um princ\u00EDpio \ne, nesse sentido, o condutor de carro de passeio, al\u00E9m de guardar a pr\u00F3pria seguran\u00E7a, tem \nde zelar pela prote\u00E7\u00E3o de motociclistas, de ciclistas e de pedestre. Isso implica, dentre de \num conjunto de conduta, acionar a seta com anteced\u00EAncia antes de mudar de faixa, manter \ndist\u00E2ncia do ve\u00EDculo \u00E0 frente e ao lado, guardar pelo menos 1,5 m do ciclista, permitir que o \npedestre atravesse com seguran\u00E7a e, evidentemente, n\u00E3o dirigir sob influ\u00EAncia de \u00E1lcool ou com \nexcesso de velocidade.\nPara garantir que o sistema de seguran\u00E7a seja eficaz, a legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito atua em tr\u00EAs \nfrentes: engenharia (sinaliza\u00E7\u00E3o e obras), educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito (campanhas, a\u00E7\u00F5es educativas, \npalestras e forma\u00E7\u00E3o e educa\u00E7\u00E3o de condutores) e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito. Enquanto \ncomplemento das outras duas, a fiscaliza\u00E7\u00E3o \u00E9 o \u00FAltimo recurso para se evitar acidentes. Por \nmeio de campanhas educativas, o condutor toma conhecimento dos riscos que \u00E9 dirigir sob \ninflu\u00EAncia de \u00E1lcool, por exemplo. Para aquele que, apesar disso, insiste em dirigir depois de \nbeber, o CTB classificou a atitude como infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, cuja penalidade \u00E9 uma multa dez \nvezes o valor original e pode dobrar se o comportamento se repetir nos 12 meses seguintes ao \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito100 Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito\ncometimento da infra\u00E7\u00E3o inicial. Por fim, \ncomo medida administrativa, h\u00E1 o reco-\nlhimento da CNH e a reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo, \nat\u00E9 que possa ser conduzido por um \ncondutor em condi\u00E7\u00F5es de dirigir.\nO C\u00F3digo tamb\u00E9m fez quest\u00E3o de \ncriar meios para seguran\u00E7a das partes \nmais vulner\u00E1veis quando comparadas \nao ve\u00EDculo. De novo, atuou nos tr\u00EAs \neixos [engenharia, educa\u00E7\u00E3o e fiscaliza-\n\u00E7\u00E3o], na medida em que instituiu faixas \nde pedestre, instalou equipamentos e \nO Detran-DF recomenda ao pedestre o sinal de vida antes de atravessar \nsem\u00E1foros em locais cr\u00EDticos, desenhou \nfaixas de acomoda\u00E7\u00E3o para motocicletas. Mesmo assim n\u00E3o \u00E9 dif\u00EDcil encontrar condutores \nem desrespeito ao pedestre que esteja atravessando a via, de modo que resta a aplica\u00E7\u00E3o da \npenalidade, com o papel de lev\u00E1-los \u00E0 reflex\u00E3o e \u00E0 recupera\u00E7\u00E3o do processo educacional. A \naplica\u00E7\u00E3o, nessa situa\u00E7\u00E3o, da multa em virtude da infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, o recolhimento da CNH \ne a suspens\u00E3o do direito de dirigir entram como \u00FAltimo instrumento educativo, embora muitos \ninfratores, de modo equivocado, enxerguem-no somente pelo lado da puni\u00E7\u00E3o.\nMotorista: infra\u00E7\u00F5es e penalidades\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nMulta e Reten\u00E7\u00E3o e \nDirigir amea\u00E7ando os pedestres que estejam Grav\u00EDssima suspens\u00E3o recolhimento do \natravessando a via p\u00FAblica, ou os demais ve\u00EDculos 7 pontos do direito de documento de \ndirigir habilita\u00E7\u00E3o\nUsar o ve\u00EDculo para arremessar, sobre os M\u00E9dia\nMulta -\npedestres ou ve\u00EDculos, \u00E1gua ou detritos 4 pontos\nTransitar ao lado de outro ve\u00EDculo, interrompendo M\u00E9dia\nMulta -\nou perturbando o tr\u00E2nsito 4 pontos\nDeixar de guardar dist\u00E2ncia de seguran\u00E7a lateral e \nGrave\nfrontal em rela\u00E7\u00E3o aos demais ve\u00EDculos e ao bordo Multa -\n5 pontos\nda pista\nDeixar de guardar a dist\u00E2ncia lateral de um metro \nM\u00E9dia\ne cinquenta cent\u00EDmetros ao passar ou ultrapassar Multa -\n4 pontos\nbicicleta\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito 101\nMotorista: infra\u00E7\u00F5es e penalidades\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nque se encontre na faixa a ele \n-\ndestinada\nque n\u00E3o haja conclu\u00EDdo a travessia \nGrav\u00EDssima\nmesmo que ocorra sinal verde Multa -\nDeixar \n7 pontos\npara o ve\u00EDculo\nde dar \nprefer\u00EAncia \nportadores de defici\u00EAncia f\u00EDsica, \nde passagem -\ncrian\u00E7as, idosos e gestantes\na pedestre \ne a ve\u00EDculo \nquando houver iniciado a travessia \nn\u00E3o \nmesmo que n\u00E3o haja sinaliza\u00E7\u00E3o a Multa -\nmotorizado\nele destinada\nGrave\n5 pontos\nque esteja atravessando a via \ntransversal para onde se dirige o Multa -\nve\u00EDculo\nTransitar com o ve\u00EDculo em cal\u00E7adas, passeios, \npassarelas, ciclovias, ciclofaixas, ilhas, ref\u00FAgios, \nGrav\u00EDssima\najardinamentos, canteiros centrais e divisores Multa (3x)\n7 pontos\nde pista de rolamento, acostamentos, marcas de \ncanaliza\u00E7\u00E3o, gramados e jardins p\u00FAblicos\nEntrar ou sair de \u00E1reas lindeiras sem estar \nadequadamente posicionado para ingresso na M\u00E9dia\nMulta -\nvia e sem as precau\u00E7\u00F5es com a seguran\u00E7a de 4 pontos\npedestres e de outros ve\u00EDculos\nA legisla\u00E7\u00E3o e o condutor profissional\nCom a publica\u00E7\u00E3o da lei 12.619, de 2012, algumas altera\u00E7\u00F5es tiveram reflexo no \u00E2mbito do \nC\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro. Os objetivos, notadamente no que tange aos per\u00EDodos de descanso \ne a especializa\u00E7\u00E3o, garantem tanto direitos trabalhistas quanto de seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. Embora \ndirecionada para motoristas profissionais do transporte de carga e de passageiros, no terreno da \nlei de tr\u00E2nsito, serve como diretriz para o motociclista profissional e orienta\u00E7\u00F5es sobre normas e \ncondutas para esses profissionais, ainda que exista uma lei pr\u00F3pria para eles.\nMotociclista profissional\nAs categorias profissionais de motofretista e de mototaxista foram re -\ngulamentadas em 2009 pela lei 12.009, com fun\u00E7\u00F5es pr\u00F3prias: o primeiro para o transporte de \nvolumes e o segundo, de pessoas. Nos dois casos, al\u00E9m das exig\u00EAncias para todo condutor de \nmotocicleta, h\u00E1 requisitos espec\u00EDficos. Para exercerem a profiss\u00E3o, precisam ter a idade m\u00EDnima \nde 21 anos, pelo menos dois anos de categoria \u2018A\u2019 e realizado curso especializado em uma \ninstitui\u00E7\u00E3o credenciada junto ao Detran. \n Os ve\u00EDculos, por sua vez, al\u00E9m de registrados como na categoria aluguel (placa vermelha), \ndevem ser adaptados. A adapta\u00E7\u00E3o seguir\u00E1 as recomenda\u00E7\u00F5es do fabricante do ve\u00EDculo quanto \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     102 Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito\naos pontos de fixa\u00E7\u00E3o dos dispositivos de transporte de cargas, de modo que atenda as \ndimens\u00F5es corretas estabelecidas e n\u00E3o ultrapasse o limite de carga m\u00E1xima do ve\u00EDculo. No dia \na dia do exerc\u00EDcio da profiss\u00E3o, equipamentos de seguran\u00E7a, como colete retrorrefletivo, protetor \nde motor (mata-cachorro), antena corta-pipas e adesivos refletivos no ba\u00FA s\u00E3o indispens\u00E1veis e \nobrigat\u00F3rios por for\u00E7a de resolu\u00E7\u00E3o do Contran, que determinou inspe\u00E7\u00E3o semestral para garantir \na seguran\u00E7a dos motociclistas e de seus clientes. \nO descumprimento das regras b\u00E1sicas impostas para esses profissionais implica, no \u00E2mbito \nda legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, infra\u00E7\u00F5es que v\u00E3o desde multas a suspens\u00E3o do direito de dirigir.\nMotorista profissional\nO transporte rodovi\u00E1rio de passageiros e o de cargas s\u00E3o realizados ex-\nclusivamente por motoristas profissionais, o que requer qualifica\u00E7\u00E3o pr\u00F3pria. Implica dizer que \nos mais de 1 milh\u00E3o de caminhoneiros, segundo a ANTT, e motoristas de \u00F4nibus que atuam no \ntransporte coletivo s\u00F3 podem exercer suas atividades se possu\u00EDrem categorias C, D ou E, e dentro \ndo que determina a lei 12.619, de 2012, revista pela lei 13.103, de mar\u00E7o de 2015, em vigor desde \n2017. Por ela, jornada de trabalho e tempo na dire\u00E7\u00E3o foram disciplinados enquanto direito \ndos trabalhadores. A abrang\u00EAncia se deu, assim, em dois eixos. Um do ponto de vista da CLT, \ncom algumas novidades, entre elas o acesso gratuito a programas de forma\u00E7\u00E3o e aperfei\u00E7oa-\nmento profissional e servi\u00E7os de medicina ocupacional, prestados por institui\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas ou \nprivadas. Outro, no que se refere ao C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito. \nAo motorista profissional, tanto rodovi\u00E1rio de passageiros quanto de cargas, \u00E9 proibido \ndirigir por mais de cinco horas e meia sem uma interrup\u00E7\u00E3o, garantidos 30 minutos de descanso \nlogo ap\u00F3s esse per\u00EDodo, como tamb\u00E9m guardar o m\u00EDnimo de 11 horas de descanso dentre \no per\u00EDodo de 24 horas. \u00C9 evidente que h\u00E1 exce\u00E7\u00F5es para situa\u00E7\u00F5es em que tanto o condutor \nquanto a carga corram algum risco. Em tal circunst\u00E2ncia, \u00E9 permitido que se dirija pelo tempo \nnecess\u00E1rio at\u00E9 encontrar um lugar seguro. Fora isso, motorista e empregadores n\u00E3o podem \ndescumprir as normas de seguran\u00E7a, cabendo ao condutor a guarda, a preserva\u00E7\u00E3o e a exatid\u00E3o \ndas informa\u00E7\u00F5es contidas no equipamento de registro de tempo e de velocidade (tac\u00F3grafo), \nque deve ser instant\u00E2neo e inalter\u00E1vel.\nH\u00E1 penalidades na esfera trabalhista \ne na esfera da lei de tr\u00E2nsito. Importa \nestudar a \u00FAltima, que disp\u00F5e, por exemplo, \ncomo infra\u00E7\u00E3o conduzir ve\u00EDculo em \ntempo superior ao permitido pela lei ou \nsem respeitar os intervalos de descanso, \nquando se tratar de ve\u00EDculo de transporte \nde carga ou coletivo de passageiros. As \nconsequ\u00EAncias disso s\u00E3o tr\u00E1gicos acidentes \ne, na tentativa de reduzi-los, o legislador \nimp\u00F4s a convers\u00E3o autom\u00E1tica da infra\u00E7\u00E3o \nm\u00E9dia para grave, se a m\u00E1 conduta se \nrepetir dentro de 12 meses. \nAl\u00E9m de curso espec\u00EDfico, \u00E9 exigida a categoria E de habilita\u00E7\u00E3o \n \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n  \n     Unidade 3  |  legisla\u00E7\u00E3o e atores do tr\u00E2nsito 103\nVe\u00EDculos de emerg\u00EAncia\nVe\u00EDculos de emerg\u00EAncia s\u00E3o usados como ambul\u00E2ncia, pelo Corpo de \nBombeiros e Samu, e seus condutores precisam passar por cursos de capacita\u00E7\u00E3o profissional, \nsejam ligados ao poder p\u00FAblico ou a empresas privadas. A obriga\u00E7\u00E3o foi criada pelas resolu\u00E7\u00F5es \n168 de 2004, 358 de 2010 e 493 de 2014 do Contran e pretende qualificar e informar o condutor \ndos seus direitos e deveres. Essa regra n\u00E3o se aplica, no entanto, aos condutores de ve\u00EDculos \npoliciais ou das for\u00E7as armadas, que dever\u00E3o fazer seus cursos com fundamento na resolu\u00E7\u00E3o  \n522 de 2015, tamb\u00E9m do Contran. \nCumprida essa etapa, que deve constar da CNH, o condutor est\u00E1 apto a trabalhar pro-\nfissionalmente com ve\u00EDculos de emerg\u00EAncia, desde que seja maior de 21 anos, possua CNH \nna categoria exigida para o ve\u00EDculo e, durante os \u00FAltimos dozes meses, n\u00E3o tenha cometido \ninfra\u00E7\u00F5es de natureza grav\u00EDssima ou grave ou reincidido em m\u00E9dias. Tamb\u00E9m constitue impe-\ndimentos para trabalhar com ve\u00EDculo de emerg\u00EAncia estar cumprindo pena de suspens\u00E3o do \ndireito de dirigir que leve \u00E0 cassa\u00E7\u00E3o da CNH, decorrente de crime de tr\u00E2nsito ou de decis\u00E3o \njudicial que impe\u00E7a de exercer seus direitos. \nNa dire\u00E7\u00E3o dos ve\u00EDculos de emerg\u00EAncia, o condutor \u00E9 obrigado a acionar os sistemas \nluminoso e sonoro quando em emerg\u00EAncia e pode, dentro de absoluta seguran\u00E7a, transigir \ncertas regras de circula\u00E7\u00E3o, como o limite de velocidade. N\u00E3o estando, por\u00E9m, em emerg\u00EAncia, \nresponder\u00E1 por todas as infra\u00E7\u00F5es cometidas e ser\u00E1 penalizado com multa decorrente da \ngravidade da infra\u00E7\u00E3o cometida, que resultar\u00E1 em pontos na CNH.\nNa outra ponta, os demais \ncondutores que n\u00E3o deixarem a faixa da \nesquerda livre ou n\u00E3o derem passagem \naos ve\u00EDculos de emerg\u00EAncia incorrem em \ninfra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, com sete pontos na \nCNH. Tamb\u00E9m ser\u00E3o multados, agora pela \ninfra\u00E7\u00E3o de natureza grave, aqueles que, \nao dar a passagem, aproveitarem o espa\u00E7o \nvazio para seguir atr\u00E1s dele. Al\u00E9m disso, os \npedestres dever\u00E3o aguardar na cal\u00E7ada, \nindependente de o sinal estar verde para a \ntravessia deles.\n9.     Onde come\u00E7a a viol\u00EAncia no tr\u00E2nsito\nQuando o Brasil deu in\u00EDcio ao Pacto Nacional pela Redu\u00E7\u00E3o de Acidentes no Tr\u00E2nsito \n- Parada, no ano de 2011, ocupava o 5\u00BA lugar entre os pa\u00EDses recordistas em acidentes de \ntr\u00E2nsito, atr\u00E1s da \u00CDndia, China, EUA e R\u00FAssia. Em 2018, continua ocupando a mesma posi\u00E7\u00E3o, e \nas principais causas tamb\u00E9m n\u00E3o mudaram: condutores desatentos e desrespeito \u00E0 legisla\u00E7\u00E3o \nest\u00E3o presentes em 90% dos casos. Com n\u00FAmeros t\u00E3o alarmantes, a pergunta a fazer \u00E9: em \nque ponto o problema da viol\u00EAncia no tr\u00E2nsito come\u00E7a? A resposta, infelizmente, ainda \u00E9 a \nde sempre: no comportamento irrespons\u00E1vel das pessoas que, ao desobedecer \u00E0s normas de \ncircula\u00E7\u00E3o, ao se desviar de boas pr\u00E1ticas e impor suas vontades sobre os demais, colocam todos \nem risco. Mudar a realidade atual passa pelos valores de cada pessoa, trabalhados quando de \nsua forma\u00E7\u00E3o para condutor ou atualiza\u00E7\u00E3o e capacita\u00E7\u00F5es ministradas em escolas p\u00FAblicas de \ntr\u00E2nsito e pelo exerc\u00EDcio da legisla\u00E7\u00E3o, especialmente as normas de circula\u00E7\u00E3o e de conduta. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     104 Unidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta\nN\u00E3o um exerc\u00EDcio pelo receio da puni\u00E7\u00E3o, mas pela cidadania, isto \u00E9, cumprir a lei para que o \ntr\u00E2nsito seja um ambiente seguro, de paz e de conviv\u00EAncia.\nA falta de preparo das pessoas para perceber o risco de transitar, seja como pedestre seja \ncomo condutor, n\u00E3o as faz notar que, de alguma forma, elas est\u00E3o expostas a acidentes de \ntr\u00E2nsito. Dois fatores influenciam nisso: um comportamental e outro legal. Na verdade, os dois \nse somam e s\u00F3 ser\u00E3o capazes de mudar a rotina de acidentes e de mortes quando se agir em \num e outro e transform\u00E1-los. Logo que se come\u00E7a a analisar as causas dos acidentes de tr\u00E2nsito, \ndepara-se com vari\u00E1veis distintas, entre as quais o comportamento humano e a aus\u00EAncia de \nrecursos de seguran\u00E7a vi\u00E1ria.\nPor um lado, cabe ao Estado criar meios seguros para que pedestres e condutores \ntransitem pelas ruas e avenidas. Ilumina\u00E7\u00E3o, engenharia, fiscaliza\u00E7\u00E3o e educa\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, ao \nlado de puni\u00E7\u00F5es mais rigorosas, refletem na qualidade de tr\u00E2nsito. \nPor outro lado, n\u00E3o \u00E9 compreens\u00EDvel pedestres atravessando \u00E0 noite em rodovias, com \nve\u00EDculos, quase sempre, deslocando-se em alta velocidade. N\u00E3o \u00E9 razo\u00E1vel tamb\u00E9m a travessia \nenquanto se fala ao celular ou, como se v\u00EA em muitos casos, sob influ\u00EAncia de \u00E1lcool. N\u00E3o \u00E9 \naceit\u00E1vel crian\u00E7as atravessando sozinhas ou sem a prote\u00E7\u00E3o dos seus respons\u00E1veis. \u00C9 inadmiss\u00ED-\nvel, por sua vez, condutores dirigindo embriagado, em alta velocidade, fazendo ultrapassagens \nem locais proibidos ou sem a menor condi\u00E7\u00E3o de execut\u00E1-las ou transitando na contram\u00E3o ou \nsobre cal\u00E7adas e passeios. \nAs causas relacionadas a acidentes de tr\u00E2nsito, em sua maioria, remetem a quest\u00F5es \nvoltadas para o comportamento humano, de modo que n\u00E3o adianta treinar uma pessoa \npara ser um bom motorista se essa pessoa tem como valores a velocidade, o desrespeito \u00E0 \nlei e \u00E0 condi\u00E7\u00E3o humana. \u00C9 preciso que as pessoas, antes de serem motoristas, sejam bons \ncidad\u00E3os, sustentados por valores que coloquem o respeito \u00E0 vida e a coletividade em primeiro \nplano.  \n10.   Normas de circula\u00E7\u00E3o e conduta\nDistribu\u00EDdas em mais de 40 artigos no C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito, essas normas merecem boa \nvontade de todos aqueles que usam o espa\u00E7o p\u00FAblico. Tanto pedestres quanto condutores \ndevem conhec\u00EA-las e p\u00F4-las em pr\u00E1tica, permeadas de atitudes que coloquem o outro em \nprimeiro lugar, que protejam o mais vulner\u00E1vel e respeitem o direito alheio. Os dispositivos \ntratados em normas de circula\u00E7\u00E3o e conduta s\u00E3o extensos. Merecem, no entanto, destaques \nque advertem os usu\u00E1rios para o tr\u00E2nsito de ve\u00EDculos, de pessoas e de animais e orientam como \nagir nesse cen\u00E1rio, em que os diversos atores, em algum momento, interagem. Nesse contexto, \nconhecer dos deveres do condutor e dos procedimentos de circula\u00E7\u00E3o no tr\u00E2nsito, a exemplo \nde prefer\u00EAncia, ultrapassagens, velocidade da vias e deslocamento de ve\u00EDculos de duas rodas, \ns\u00E3o essenciais. \n\u00C9 bem verdade que a seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito come\u00E7a bem antes de estar em circula\u00E7\u00E3o \nnas vias p\u00FAblicas. Qualquer condutor - lembra o CTB - tem o dever de ter pleno dom\u00EDnio de \nseu ve\u00EDculo, dirigi-lo com aten\u00E7\u00E3o e cuidado. E isso passa por, antes de colocar o ve\u00EDculo em \nmovimento, verificar a exist\u00EAncia e as boas condi\u00E7\u00F5es de funcionamento dos equipamentos de \nuso obrigat\u00F3rio. De se certificar, por exemplo, se h\u00E1 combust\u00EDvel suficiente para o trajeto previsto \nou se h\u00E1 \u00E1gua para limpar o para-brisa.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e condut a 105\nO desrespeito \u00E0s regras de circula\u00E7\u00E3o e \u00E0s normas de condutas acarreta algum tipo de \npenalidade. Embora essa seja um recurso igualmente de valor educativo, n\u00E3o \u00E9 fator pelo qual \no condutor deva decidir por ser mais atencioso, portar equipamentos obrigat\u00F3rios ou se pautar \npor uma boa conduta. A decis\u00E3o deve ser norteada, sim, pelo desejo de seguran\u00E7a: de quem \ndirige e dos demais envolvidos. \nPara efeito did\u00E1tico, as normas gerais de circula\u00E7\u00E3o e conduta ser\u00E3o divididas em quatro: \nmotorista, motociclista, ciclista e pedestre.\nA circula\u00E7\u00E3o\nA regra geral \u00E9 trafegar pelas faixas mais \u00E0 direita, ficando a da esquerda livre para a ul-\ntrapassagem. Como toda norma de valor amplo, comporta exce\u00E7\u00F5es sob determinadas circuns -\nt\u00E2ncias e condi\u00E7\u00F5es, mesmo porque a composi\u00E7\u00E3o do tr\u00E2nsito se faz por pedestre, ciclistas, mo-\ntociclistas e carros (de passeio ou n\u00E3o). Como exemplo de exce\u00E7\u00F5es, h\u00E1 previs\u00E3o de que, onde \nexistam duas ou mais faixas de rolamento, os ve\u00EDculos mais lentos t\u00EAm a prefer\u00EAncia de uso da \nfaixa da direita, e a da esquerda fica reservada para ultrapassagens e para os ve\u00EDculos de maior \nvelocidade. Outra exce\u00E7\u00E3o concerne \u00E0 convers\u00E3o. No caso que um motorista pretende virar no \nprimeiro retorno \u00E0 esquerda, ainda que a regra \u00E9 a circula\u00E7\u00E3o pela direita, o condutor ir\u00E1 se \nposicionar \u00E0 esquerda para a manobra, facultando a quem deseja ultrapass\u00E1-lo usar a faixa da \ndireita. Como norma geral, nas rotat\u00F3rias a prefer\u00EAncia \u00E9 daquele que estiver circulando por ela \nou que se aproximar pelo lado esquerdo. Nos cruzamentos, a prefer\u00EAncia passa a ser do ve\u00EDculo \nque vier da pista \u00E0 direita. \u00C9 evidente que qualquer regra comporta concess\u00F5es em favor da \nseguran\u00E7a.\n  \n  \n    \n  \n     \n  Pedestres\nA maioria dos pedestres aponta que os motoristas n\u00E3o respeitam as \nfaixas de travessia espalhadas pelas cidades. N\u00E3o est\u00E3o, de fato, errados. Mas, ao mesmo tempo \nque t\u00EAm direitos assegurados, existem deveres a se cumprir. Um e outro estabelecido pelo CTB. \nSe \u00E9 dever do motorista, do motociclista e do ciclista parar na faixa de pedestre ou, mesmo \nap\u00F3s a abertura do sem\u00E1foro para o ve\u00EDculo, esperar o pedestre concluir a travessia, tamb\u00E9m \n\u00E9 obriga\u00E7\u00E3o do pedestre olhar para os dois lados da via e atravessar sempre em linha reta. \nTamb\u00E9m \u00E9 sua obriga\u00E7\u00E3o fazer o uso de passarela ou de passagens subterr\u00E2neas e aguardar a \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito106 Unidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta\nvez do ve\u00EDculo ou que ele pare. Cabe ao pedestre fazer a sua parte e exigir do Estado os meios \nde garantia de sua seguran\u00E7a nas vias.\nObeserve que alguns pedestres atravessam fora da faixa. \u00C9 errado e compromete  a seguran\u00E7a \nSinaliza\u00E7\u00E3o para pedestres\nRegulamenta\u00E7\u00E3o Advert\u00EAncia Educativas e auxiliares\nTr\u00E2nsito compartilhado por \nPedestre, ande pela esquerda\nciclistas e pedestres\nPedestre, ande pela direita Crian\u00E7as\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta 107\nSinaliza\u00E7\u00E3o para pedestres\nRegulamenta\u00E7\u00E3o Advert\u00EAncia Educativas e auxiliares\nProibido tr\u00E2nisto de pedestres Tr\u00E2nsito de pedestres\nPedestres \u00E0 esquerda, ciclistas \u00E0 \nPassagem sinalizada de escolares\ndireita\nInforma ao pedestre o sentido \ndos ve\u00EDculos\nPedestres \u00E0 direita, ciclistas \u00E0 \nesquerda\n     Ciclistas  \nDireitos\nA bicicleta, enquanto ve\u00EDculo, \nTer prioridade sobre ve\u00EDculos maiores, \nobriga seu condutor a obedecer a todas as normas de \nque devem manter uma dist\u00E2ncia \ncircula\u00E7\u00E3o, algumas pr\u00F3prias para ciclistas. Como regra \ngeral, \u00E9 proibido circular na contram\u00E3o, avan\u00E7ar sinal m\u00EDnima de 1,5 metro\nvermelho e fazer convers\u00E3o sem sinalizar. Tamb\u00E9m Circular por ciclovias e ciclofaixas\ncomo norma de circula\u00E7\u00E3o, na aus\u00EAncia de ciclofaixa, \nCircular pela cal\u00E7ada quando autorizado \nciclovia ou acostamento, deve transitar pela direita, \npor autoridade p\u00FAblica\npr\u00F3ximo ao bordo da pista. Naturalmente, espera-se do \nciclista o respeito \u00E0s regras de prefer\u00EAncia, de parada Deveres\ne de travessia de pedestre. A bicicleta \u00E9 um ve\u00EDculo, e \nDar prefer\u00EAncia aos pedestres\nseu condutor para fazer a travessia em uma faixa de \nSinalizar manobra de mudan\u00E7a de dire\u00E7\u00E3o\npedestre deve descer dela, porque assim \u00E9 equiparado \nUtilizar equipamentos obrigat\u00F3rios nas \n\u00E0quele. No sinal vermelho para ve\u00EDculo, deve parar e \nbicicletas (campainha, espelho retrovisor \npermitir a passagem segura do pedestre.\ndo lado esquerdo, sinalizadores noturnos)\nConduzir passageiro em assento especial \nNo campo das normas de conduta, espera-se que \ndestinado para esse fim\no ciclista n\u00E3o pedale, por exemplo, na cal\u00E7ada, salvo \nNa aus\u00EAncia de faixas exclusivas, circular \nse houver sinaliza\u00E7\u00E3o. Ao circular na cal\u00E7ada ou sobre \nno sentido dos carros\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito108 Unidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta\npasseio n\u00E3o permitido, coloca em risco a pr\u00F3pria seguran\u00E7a e principalmente a do pedestre, do \nqual deve cuidar, conforme previs\u00E3o do CTB. E assim comete uma infra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia, que resulta \nna penalidade multa e remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo. Tamb\u00E9m se espera que n\u00E3o guie a bicicleta de forma \nagressiva ou conduza sob efeito de \u00E1lcool. Nos dois casos, a chance de se envolver em acidente \n\u00E9 enorme e, embora, n\u00E3o implique pontos na CNH, pode ser multado e preso.\nEm contrapartida, o ciclista tem o direito a ciclovias, ciclofaixas e a circular no acostamento, \nquando da falta daquelas. E \u00E9 assegurado ainda que os ve\u00EDculos deem prefer\u00EAncia a eles em \ncurvas e retornos. \nA cargo do Estado, fica a responsabilidade de \u00F3rg\u00E3os e entidades de tr\u00E2nsito planejar, \nprojetar, regulamentar e operar o tr\u00E1fego de ve\u00EDculos, de pedestres e de animais, e promover o \ndesenvolvimento da circula\u00E7\u00E3o e da seguran\u00E7a de ciclistas. \nItens obrigat\u00F3rios\n  \nBuzina\nRetrovisor esquerdo Sinalizador noturno\nSinaliza\u00E7\u00E3o manual\nVirar \u00E0 esquerda Parando Virar \u00E0 direita Obst\u00E1culo \u00E0 frente\nMotociclistas\nSemelhante aos demais condutores, o motociclista tem obriga\u00E7\u00F5es e \ndireitos. As normas b\u00E1sicas, quanto ao respeito do sem\u00E1foro, faixa de pedestre, prefer\u00EAncias, \nparada obrigat\u00F3ria e \u00E0 prote\u00E7\u00E3o dos vulner\u00E1veis s\u00E3o comuns a todos. Existem, contudo, algumas \ndirecionadas exclusivamente para quem conduz motocicleta. Ele \u2013 e tamb\u00E9m o carona - devem \nutilizar sempre capacete com viseira ou com \u00F3culos de prote\u00E7\u00E3o, fixado \u00E0 cabe\u00E7a, independen-\nte da dist\u00E2ncia percorrida. E n\u00E3o \u00E9 por preocupa\u00E7\u00E3o com as infra\u00E7\u00F5es e penalidades previstas \npara esses casos, mas, sim, com a pr\u00F3pria seguran\u00E7a, porque, em um acidente, poder\u00E1 sofrer \ns\u00E9rios danos na cabe\u00E7a, em virtude da falta do capacete. A viseira e os \u00F3culos protegem os olhos \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     Unidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta 109\ncontra insetos, poeiras e materiais dispersos no ar de \nMotociclista, motonetas e ciclomotores\nservi\u00E7os e de obras feitos ao longo da via. Quando um \nDireitos \ninseto atinge os olhos, o motociclista, por reflexo ou \nTrafegar em vias seguras e sinalizadas\ndor, tende a perder o controle do ve\u00EDculo. \nOcupar os bols\u00F5es para motociclista \nOutro item de seguran\u00E7a, o colete refletivo, \nTer campanhas educativas e uma \nembora obrigat\u00F3rio para o motociclista profissional, \nfiscaliza\u00E7\u00E3o que discipline o tr\u00E2nsito\n\u00E9 recomendado aos demais. \u00C0 noite, principalmen-\nte, aumenta o potencial de visibilidade dos outros Deveres\ncondutores e dos pedestres em enxerg\u00E1-los. \nConduzir com as duas m\u00E3os no guid\u00E3o da \nmotocicleta\nNo que tange \u00E0 conduta, \u00E9 dever do motociclis-\nLevar passageiros sentados corretamente \nta permitir a travessia do pedestre, manter dist\u00E2ncia \nno assento especial\ndo ciclista, n\u00E3o guiar entre os carros em movimento \n(corredor din\u00E2mico) e, por duas raz\u00F5es fundamentais, \nUtilizar capacete de seguran\u00E7a, com \ntrafegar no centro da pista. A primeira raz\u00E3o, porque \nviseira ou \u00F3culos protetores\n\u00E9 o local com menos concentra\u00E7\u00E3o de \u00F3leo e outros \nUsar vestu\u00E1rio de prote\u00E7\u00E3o, de acordo \nres\u00EDduos. A segunda, porque se torna mais vis\u00EDvel para \ncom as especifica\u00E7\u00F5es do Contran\nos outros condutores, especialmente pela obrigato-\nTransportar passageiros utilizando \nriedade de manter o farol ligado quando estiver em \nmovimento. capacete de seguran\u00E7a, em carro lateral \nacoplado aos ve\u00EDculos ou em assento \nEssas regras valem igualmente para o ciclomo-\nsuplementar atr\u00E1s do condutor e usando \ntorista, com a advert\u00EAncia de que a esse tamb\u00E9m \u00E9 \nvestu\u00E1rio de prote\u00E7\u00E3o\nproibida a circula\u00E7\u00E3o nas vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido e \u00E9 \nGuiar a motocicleta no centro da faixa de \nobrigat\u00F3rio, sempre que n\u00E3o houver acostamento ou \nrolamento\nfaixa pr\u00F3pria, conduzir o ve\u00EDculo no centro da faixa \nmais \u00E0 direita ou no bordo (beira) da pista. Resta, por \nfim, estar atento \u00E0 faixa exclusiva para outros ve\u00EDculos. Em condi\u00E7\u00F5es assim, o ciclocondutor \ndeve guiar na faixa adjacente a ela.    \nCarros de passeio\nO CTB estabeleceu tr\u00EAs requisitos b\u00E1sicos para o condutor colocar \no ve\u00EDculo em circula\u00E7\u00E3o: pleno dom\u00EDnio dele, exist\u00EAncia dos equipamentos obrigat\u00F3rios em \ncondi\u00E7\u00F5es de uso e combust\u00EDvel suficiente para o percurso pretendido. E, durante a dire\u00E7\u00E3o, \nter aten\u00E7\u00E3o e cuidados indispens\u00E1veis \u00E0 seguran\u00E7a do tr\u00E2nsito, a fim de evitar situa\u00E7\u00F5es que \nponham a pr\u00F3pria vida e a dos outros em risco. N\u00E3o h\u00E1 como, contudo, dirigir com seguran\u00E7a \nsem que conhe\u00E7a a legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, que abrange normas de circula\u00E7\u00E3o e de conduta e, \ndentro delas, sinaliza\u00E7\u00E3o, prefer\u00EAncia, passagem e ultrapassagem, velocidade, estacionamento \ne, claro, direitos, deveres e proibi\u00E7\u00F5es. \nUm motorista exemplar pauta-se, primeiro, por um comportamento centrado na dire\u00E7\u00E3o \ndefensiva, norteada pela seguran\u00E7a das partes mais vulner\u00E1veis, dos ve\u00EDculos de menor porte, \ndos n\u00E3o motorizados. E, por consequ\u00EAncia, pelo controle dos efeitos das condi\u00E7\u00F5es adversas, \npelo respeito aos limites de velocidade, \u00E0 sinaliza\u00E7\u00E3o, \u00E0 dist\u00E2ncia de seguimento segura, para, \nno caso, evitar colis\u00F5es ou freadas bruscas.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     110 Unidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta\n      Caminh\u00F5es\nSem exce\u00E7\u00E3o, as regras de seguran\u00E7a e de comportamento v\u00E1lidas \npara os demais se estendem ao motorista de caminh\u00F5es, carretas e afins. Normalmente, s\u00E3o \nve\u00EDculos usados para o transporte de cargas, o que exige um motorista profissional, habilitado \nna categoria C, D ou E, que deve conhecer e aplicar as \nReboque \nregras de circula\u00E7\u00E3o comuns a todos os condutores \nVe\u00EDculo destinado a ser engatado atr\u00E1s de \ne as suas espec\u00EDficas. No grupo das espec\u00EDficas, \u00E9 \num ve\u00EDculo automotor\nnecess\u00E1rio estar muito atento ao que diz a legisla\u00E7\u00E3o \nde transporte de cargas, primeiro porque o transporte \nirregular de cargas pode causar acidentes e mesmo \nmortes; segundo, porque as penalidades s\u00E3o pesadas \npara quem comete infra\u00E7\u00F5es. \nA preocupa\u00E7\u00E3o com o transporte rodovi\u00E1rio \nde cargas data do per\u00EDodo imperial. No ano de 1846, \nSemirreboque\nno estado de Pernambuco, o franc\u00EAs Leger Vauthier \nVe\u00EDculo de um ou mais eixos que se apoia \nescreveu, certa vez, que \u2018os caminhos estavam cheio de \nna unidade tratora ou \u00E9 a ela ligado por \ntrechos mal-assombrados, trechos de areia gulosa e de \nmeio de articula\u00E7\u00E3o\nlama trai\u00E7oeira...\u2019, ao pedir provid\u00EAncias para melhorar \nas rodovias. Em 28 de julho de 1860, 14 anos mais tarde, \nDom Pedro II criara a Secretaria de Estado dos Neg\u00F3cios \nda Agricultura, Com\u00E9rcio e Obras P\u00FAblicas, transforma-\nda em Minist\u00E9rio da Ind\u00FAstria, Via\u00E7\u00E3o e Obras P\u00FAblicas, \nlogo ap\u00F3s a proclama\u00E7\u00E3o da Rep\u00FAblica. Mas, at\u00E9 ent\u00E3o, \no foco era nas ferrovias. Somente em 1926, o investi-\nmento em rodovias expandiu, sendo a rodovia Rio-Pe-\nCaminh\u00E3o trator\ntr\u00F3polis a primeira a ser asfaltada, em 1928. \nVe\u00EDculo automotor destinado a tracionar \nou arrastar outro\nCom avan\u00E7o das rodovias, surge em 1937 o De-\npartamento Nacional de Estadas de Rodagem \u2013 DNER, \n\u00F3rg\u00E3o executivo federal, cuja fun\u00E7\u00E3o \u00E9 cuidar espe-\ncificamente das rodovias. Por fim, em 2001, \u00E9 criada \na ANTT, ag\u00EAncia reguladora, com a responsabilidade \nde fiscalizar o transporte rodovi\u00E1rio de cargas e de \npassageiros interestadual e internacional. A fiscaliza-\n\u00E7\u00E3o, no entanto, n\u00E3o \u00E9 atividade exclusiva da ANTT. \nBitren\nOs \u00F3rg\u00E3os executivos de tr\u00E2nsito, por for\u00E7a do CTB e \nCombina\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos de carga composta \ndas resolu\u00E7\u00F5es 211 e 552 do Contran, ambas de 2015, \npor um total de 7 eixos, o que permite \ntamb\u00E9m disciplinam o tr\u00E2nsito do transporte de cargas \no transporte de um peso bruto total \ne de passageiros, com a preocupa\u00E7\u00E3o de garantir a \ncombinado de 57 toneladas\nseguran\u00E7a.\nE n\u00E3o \u00E9 para menos. Suponha um caminh\u00E3o \nfazendo o transporte de subst\u00E2ncias t\u00F3xicas ou mesmo \nradioativas sem que houvesse regras. A possibilida-\nde de ocorrer uma trag\u00E9dia seria imensa, tanto de \nnatureza ambiental quanto humana. Imagine uma \ncarreta na descida sem o freio-motor para auxiliar na \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  normas de circula\u00E7ao e conduta 111\nfrenagem. \u00C9 bem prov\u00E1vel que n\u00E3o conseguiria parar a tempo e com seguran\u00E7a. \u00C0 noite, se n\u00E3o \nestiver usando faixas refletivas nas laterais e traseiras e ilumina\u00E7\u00E3o em funcionamento, torna \ncomplicada a visibilidade e acaba por colocar os outros ve\u00EDculos em risco. Em raz\u00E3o disso, a \nimport\u00E2ncia de campanhas educativas, cursos de especializa\u00E7\u00E3o e policiamento e fiscaliza-\n\u00E7\u00E3o rigorosa para monitorar o transporte de cargas, de passageiros e de produtos perigos, por \nexemplo.\nAinda assim \u00E9 comum se deparar com irregularidades nas rodovias. Em rela\u00E7\u00E3o ao \ntransporte de cargas, as duas mais frequentes dizem respeito \u00E0s dimens\u00F5es e peso da carga \nsuperiores ao permitido por lei e \u00E0s ultrapassagens em locais proibidos ou em circunst\u00E2ncia \nque coloca outro condutor em perigo, apesar da infra\u00E7\u00E3o grave para primeira e grav\u00EDssima \npara a segunda. Quando se trata de transporte coletivo interestadual, \u00E9 comum n\u00E3o s\u00F3 for\u00E7ar a \npassagem entre ve\u00EDculos, que tem por penalidade a suspens\u00E3o do direito de dirigir e multa cor-\nrespondente a dez vezes o valor da infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, como tamb\u00E9m o excesso de passageiros. \nPara o excesso, o CTB prev\u00EA, al\u00E9m da infra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia, com multa e quatro pontos na CNH, a \nreten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo para adequar a quantidade de pessoas \u00E0 capacidade de lota\u00E7\u00E3o. \nO transporte de produtos perigosos \u00E9 outro que merece especial aten\u00E7\u00E3o dos agentes \np\u00FAblicos, dos transportadores e dos motoristas. De acordo com o CTB, para fazer transporte \nde cargas perigosas, o condutor deve ser habilitado na categoria correspondente ao ve\u00EDculo, \nter curso especializado em movimenta\u00E7\u00E3o de cargas perigosas, renov\u00E1vel a cada cinco anos, \nter a inscri\u00E7\u00E3o do exerc\u00EDcio de atividade remunerada na CNH e seguir \u00E0 risca todos os regula-\nmentos. Na estrada, al\u00E9m dos documentos referentes \u00E0 carga, o motorista deve ter em m\u00E3o o \nCertificado de Inspe\u00E7\u00E3o Veicular (CIV) e o Certificado de Inspe\u00E7\u00E3o para o Transporte de Produtos \nPerigosos (CIPP), emitidos pelo Inmetro. A embalagem do produto, feita de material resistente e \nque suporte as condi\u00E7\u00F5es das estradas brasileiras, precisa estar identificada de forma clara, com \nos s\u00EDmbolos corretos. O painel de seguran\u00E7a deve trazer o n\u00FAmero da ONU e a classe de risco \ndo produto. As precau\u00E7\u00F5es e as medidas dos \u00F3rg\u00E3os respons\u00E1veis se justificam: o vazamento \nde uma subst\u00E2ncia t\u00F3xica pode colocar em risco o meio ambiente e a integridade f\u00EDsica de \nhumanos e de animais. \nDesde 2011, quando da publica\u00E7\u00E3o Excesso de peso\nda resolu\u00E7\u00E3o 3665, a ANTT estabelece que \nSe houver at\u00E9 600 Kg a mais - R$ 5,32\num caminh\u00E3o que carrega carga perigosa \nSe houver at\u00E9 601 a 800 Kg a mais - R$ 10,64\nn\u00E3o pode trafegar em regi\u00F5es com grande \nSe houver at\u00E9 801 a 1 mil Kg a mais - R$ 21,28\ndensidade populacional, com reservat\u00F3rios \nSe houver at\u00E9 1.001 Kg a 3 mil Kg a mais - R$ 31,92\nde \u00E1gua ou em \u00E1reas ambientais protegidas \nSe houver at\u00E9 3.001 Kg a 5 mil Kg a mais - R$ 42,56\nnem tampouco estacionar para descanso \nSe houver mais de 5 mil Kg a mais - R$ 53,20\nnessas \u00E1reas. Pelo CTB, as exig\u00EAncias v\u00E3o de \nve\u00EDculos a equipamentos.\nDe modo igual aos outros condutores, quando atingem 20 pontos na CNH, est\u00E3o sujeitos \n\u00E0 suspens\u00E3o do direito de dirigir. No entanto, para eles, em 2016, foi inclu\u00EDda no CTB a previs\u00E3o \nde curso preventivo de reciclagem, exclusivo para a categoria de motoristas profissionais (nas \nhabilita\u00E7\u00F5es C, D e E), quando completarem 14 pontos antes do decurso de 12 meses. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito112 Unidade 3  |  vias e velocidade\nMotorista profissional: infra\u00E7\u00F5es e penalidades\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nVe\u00EDculos lentos e de grande porte que, \nM\u00E9dia\nquando em movimento, n\u00E3o se mant\u00E9m \u00E0 Multa -\n4 pontos\ndireita\nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \nM\u00E9dia\nVe\u00EDculo de carga com falta de inscri\u00E7\u00E3o de para cumprimento do \nMulta\ntara e outras inscri\u00E7\u00F5es previstas no CTB tempo de descanso \n4 pontos\naplic\u00E1vel\nVe\u00EDculo que esteja derramando, lan\u00E7ando \nGrav\u00EDssima\nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \nou arrastando sobre a via carga que esteja Multa\npara regulariza\u00E7\u00E3o\n7 pontos\ntransportando\nVe\u00EDculo com dimens\u00F5es ou cargas superiores \nGrave\nReten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \naos limites legalmente estabelecidos ou sem Multa\npara regulariza\u00E7\u00E3o\n5 pontos\nautoriza\u00E7\u00E3o\nMulta\nacrescida a \nVe\u00EDculo com excesso de peso, admitido Reten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \nM\u00E9dia\ncada duzentos \npercentual de toler\u00E2ncia quando aferido por e transbordo da carga \n4 pontos quilogramas ou \nequipamento excedente\nfra\u00E7\u00E3o de excesso de \npeso apurado\nVe\u00EDculo em desacordo com a autoriza\u00E7\u00E3o \nGrave\nespecial, expedida pela autoridade \nMulta\ncompetente para transitar com dimens\u00F5es 5 pontos Remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nexcedentes, ou quando a mesma estiver \nvencida\n \n11.   Vias e velocidade\nAo receber em casa a notifica\u00E7\u00E3o por exceder em at\u00E9 20% a velocidade m\u00E1xima de uma via, \no motorista est\u00E1 recebendo mais do que uma multa e os quatro pontos na CNH, em decorr\u00EAncia da \ninfra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia. Juntos est\u00E3o a oportunidade de refletir acerca de sua conduta perigosa e o aviso \nde que \u00E9 hora de mudar o modo de agir no tr\u00E2nsito. Persistir no erro pode levar a consequ\u00EAncias \ndesastrosas. Para se ter um ideia, segundo a Organiza\u00E7\u00E3o Mundial da Sa\u00FAde - OMS, o aumento de \n5% na velocidade m\u00E9dia amplia em cerca de 10% o n\u00FAmero de acidentes envolvendo les\u00F5es e de \n20% a 30% as colis\u00F5es fatais. Imagine, ent\u00E3o, se um condutor estiver 50% ou mais que a velocidade \npermitida para o local. Os sete pontos inscritos na Carteira, em decorr\u00EAncia da infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, \ne a suspens\u00E3o do direito de dirigir tornam-se insignificantes quando comparados a probalidade \nde se morrer em um acidente, que \u00E9 de 80%. Ainda conforme a OMS, o risco de um pedestre \nadulto morrer ao ser atingido por um carro a menos de 50 km/h \u00E9 de 20%. Por\u00E9m, aumenta para \n60% se a pessoa for atropelada por um ve\u00EDculo a 80 km/h.\nOutro ponto para o qual a velocidade \u00E9 determinante \u00E9 o espa\u00E7o necess\u00E1rio para se parar \no ve\u00EDculo. A 60km/h s\u00E3o necess\u00E1rios 36 metros do momento da rea\u00E7\u00E3o at\u00E9 a parada final. J\u00E1 \na 100 km/h, vai ser preciso, no m\u00EDnimo, 83 metros. Implica dizer que maior velocidade, maior \ndist\u00E2ncia percorrida pelo ve\u00EDculo at\u00E9 que o motorista tenha uma rea\u00E7\u00E3o ao se deparar com \num incidente na via: a freada repentina de um ve\u00EDculo \u00E0 frente, a colis\u00E3o entre outros carros, a \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  vias e velocidade 113\npassagem repentina de um pedestre ou mesmo a de um animal. E tudo isso com a ideia errada \nde se estar ganhando tempo. Em pesquisa feita na Alemanha, foi dito a um motorista que de-\nsenvolvesse a velocidade que quisesse. Para outro, a velocidade da via. Durante o percurso, o \nmotorista em maior velocidade freou mais, correu mais riscos e, ao final, ganhou apenas 3% no \ntempo, quando comparado ao condutor que dirigia dentro da velocidade m\u00E1xima da via.\nMesmo com tantos riscos envolvidos, o excesso de velocidade est\u00E1 entre as infra\u00E7\u00F5es mais \ncometidas pelos motoristas. S\u00F3 na capital paulista, o Departamento de Opera\u00E7\u00E3o do Sistema \nVi\u00E1rio (DSV), da Prefeitura de S\u00E3o Paulo, aplicou 1.418.853 multas por esse tipo de infra\u00E7\u00E3o em \n2016, 35% a mais do que a quantidade aplicada em 2015. No Distrito Federal, de janeiro a junho \nde 2018, foram 420.739 infra\u00E7\u00F5es dessa natureza, o que demonstra que as penalidades, por si \ns\u00F3, n\u00E3o inibem totalmente atitudes erradas. \nA falta de sinaliza\u00E7\u00E3o n\u00E3o \u00E9 desculpa para os \nVia\nToda superf\u00EDcie por onde circulam ve\u00EDculos, \nexcessos. Salvo rar\u00EDssimas exce\u00E7\u00F5es, as vias est\u00E3o bem \npessoas e animais, de forma que s\u00E3o vias \nsinalizadas. Al\u00E9m disso, quando da sua forma\u00E7\u00E3o, o \npistas, cal\u00E7adas, acostamentos, ilhas etc.\ncandidato \u00E0 Habilita\u00E7\u00E3o aprende a classifica\u00E7\u00E3o das \nvias e suas respectivas velocidades, de maneira que, \nVia sentido duplo \nPermite o tr\u00E2nsito nos dois sentidos. \u00C9 \nquando est\u00E1 em uma via arterial, j\u00E1 sabe que a m\u00E1xima \ndemarcada por linhas longitunais na cor \n\u00E9 de 60 km/h, ou de 40 km/h em uma coletora. Nas \namarela. A velocidade maxima permitida \nrodovias, onde os acidentes por excesso de velocidade \npara carros, camionetas e motocicletas e \nresultam em maior dano \u00E0s v\u00EDtimas, as m\u00E1ximas variam \nde 100 km/h, quando n\u00E3o sinalizada\nentre 100 km/h e 110 km/h, conforme a via ser de duplo \nsentido para primeira, ou simples para a segunda. A Via simples ou sentido \u00FAnico\nO fluxo de tr\u00E2nsito ocorre em \u00FAnico senti -\nessas velocidades, um ve\u00EDculo desloca 27,77 m/s e \ndo. \u00C9 demarcada por linhas longitunais na \n30,66 m/s, respectivamente. \ncor branca.  A velocidade maxima permiti -\nda para carros, camionetas e motocicletas \nDiante da imprud\u00EAncia dos condutores, o Estado \ne de 110 km/h, quando n\u00E3o sinalizada\ntem agido com rigor na fiscaliza\u00E7\u00E3o, principalmente a \nAcostamento\neletr\u00F4nica, ao mesmo tempo em que \u00F3rg\u00E3os e entidades \nParte da via diferenciada da pista de \nde tr\u00E2nsito, com base no CTB, que permite que eles \nrolamento destinada \u00E0 parada ou estacio -\npossam reduzir ou aumentar as velocidades em suas \nnamento de ve\u00EDculos, em caso de emerg\u00EAn-\nvias, t\u00EAm reduzido os limites m\u00E1ximos em certos locais, \ncia, e \u00E0 circula\u00E7\u00E3o de pedestres e bicicletas, \ncomo \u00E1reas escolares ou de grande fluxo de pedestre, \nquando n\u00E3o houver local apropriado para \ncom o objetivo de resguardar a integridade f\u00EDsica dos esse fim\nusu\u00E1rios. \nIlhas\nObst\u00E1culo f\u00EDsico, colocado na pista de rola -\nmento, destinado \u00E0 ordena\u00E7\u00E3o dos fluxos \nde tr\u00E2nsito em uma interse\u00E7\u00E3o\nCanaliza\u00E7\u00E3o \nRecurso de sinaliza\u00E7\u00E3o horizontal suficiente \npara direcionar o tr\u00E2nsito\nPlaca de regulamenta\u00E7\u00E3o indica a velocidade m\u00E1xi-\nma de 80 km/h. De acordo com o CTB, a velocidade \nm\u00EDnima n\u00E3o poder\u00E1 ser inferior \u00E0 metade da m\u00E1xi-\nma estabelecida, respeitadas as condi\u00E7\u00F5es opera-\ncionais de tr\u00E2nsito e da via\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito114 Unidade 3  |  vias e velocidade\nVias urbanas\nConstitu\u00EDdas por vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido, arterial, coletora, local e especial, \u00E9 o conjunto de \nruas, avenidas ou caminhos abertos \u00E0 circula\u00E7\u00E3o p\u00FAblica nas \u00E1reas urbanas, cuja caracter\u00EDstica \nprincipal \u00E9 a presen\u00E7a de im\u00F3veis edificados. \nTr\u00E2nsito r\u00E1pido \nDefine-se como aquela caracterizada por acessos especiais, com tr\u00E2nsito \nlivre e sem interse\u00E7\u00F5es em n\u00EDvel (sem\u00E1foros e quebra-molas, por exemplo). E ainda sem acesso \ndireto a terreno, pr\u00E9dio, casa, s\u00EDtio ou garagem que com ela fazem limites (lotes lindeiros). \nTab\u00E9m n\u00E3o permite travessia de pedestres em n\u00EDvel, de modo que \u00E9 necess\u00E1rio passarelas ou \npassagens subterr\u00E2neas para atravessar. N\u00E3o sinalizadas, a velocidade m\u00E1xima \u00E9 de 80 km/h, \nmas podem ser alteradas para mais ou para menos, conforme entender o \u00F3rg\u00E3o ou entidade \ncom circunscri\u00E7\u00E3o para o local, desde que com a sinaliza\u00E7\u00E3o correspondente.\nArterial\nDe natureza interna, \u00E9 via de liga\u00E7\u00E3o entre regi\u00F5es da cidade e, \nnormalmente, recebe o tr\u00E1fego das vias coletoras e locais e faz a liga\u00E7\u00E3o com \u00E1reas de tr\u00E1fego mais \nintenso ou com as principais rodovias integradas ao sistema vi\u00E1rio. \u00C9 marcada por interse\u00E7\u00F5es \nem n\u00EDvel (sem\u00E1foros, quebra-molas, lombadas eletr\u00F4nicas), por acesso a lotes lindeiros e a vias \nsecund\u00E1rias e locais. N\u00E3o sinalizada, a velocidade m\u00E1xima \u00E9 de 60 km/h, embora o condutor \ndeve estar sempre atento \u00E0s condi\u00E7\u00F5es de tr\u00E2nsito, da via, de tempo etc. A sinaliza\u00E7\u00E3o cabe ao \n\u00F3rg\u00E3o ou entidade com circunscri\u00E7\u00E3o para o local, que poder\u00E1 alterar o limite para mais ou para \nmenos, diante de determinadas realidades.\nVia arterial na Asa Norte: sem\u00E1foros e acesso a vias locais\nColetora\n\u00C9 o elo entre as vias arteriais e locais. Destinada, ent\u00E3o, a possibilitar o \ntr\u00E2nsito dentro das regi\u00F5es da cidade e a coletar o tr\u00E2nsito que tenha necessidade de entrar ou \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     Unidade 3  |  vias e velocidade 115\nsair das vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido ou arteriais. Pode possuir interse\u00E7\u00F5es em n\u00EDvel, e a velocidade \nm\u00E1xima permitida, quando n\u00E3o sinalizada, \u00E9 de 40km/h.\n Local\nCom velocidade m\u00E1xima de 30 km/h, \u00E9 caracterizada por interse\u00E7\u00F5es em \nn\u00EDvel n\u00E3o semaforizadas e voltada para o tr\u00E1fego lento e para circula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos entre \u00E1reas \npr\u00F3ximas. Constru\u00EDdas de modo a dificultar sua utiliza\u00E7\u00E3o como atalho entre vias arteriais, seu \npapel \u00E9 viabilizar o acesso para \u00E1reas residenciais, comerciais ou industriais.\nEspecial\nReservada a usos exclusivos de pedestres, bicicletas e \u00F4nibus. A \nvelocidade \u00E9 definida pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade com circunscri\u00E7\u00E3o local ou, no caso das exclusivas \nde \u00F4nibus, transporte escolar, t\u00E1xi, como no DF, a velocidade m\u00E1xima definida para a via onde \nest\u00E3o.\nVias rurais\nDivididas em rodovias e estradas, n\u00E3o possuem, em regra, im\u00F3veis edificados ao longo de \nsua extens\u00E3o. Ambas est\u00E3o submetidas, quanto \u00E0 circunscri\u00E7\u00E3o, a \u00F3rg\u00E3o executivo rodovi\u00E1rio \nou a pol\u00EDcia rodovi\u00E1ria federal, conforme perten\u00E7am a um estado ou \u00E0 Uni\u00E3o. S\u00E3o dois tipos: \nestrada e rodovia.\n  Estrada\nN\u00E3o pavimentada (terra ou cascalho), tem como velocidade m\u00E1xima, \nquando n\u00E3o sinalizada, 60 km/h. \nRodovia\nCompreende as vias rurais pavimentadas e tem a fun\u00E7\u00E3o de interligar os \nestados. De acordo com a circunscri\u00E7\u00E3o, recebe o s\u00EDmbolo BR, se federal, e a sigla da unidade \nda federa\u00E7\u00E3o, se estadual ou distrital, a exemplo da BR 020, que liga o DF ao Nordeste, ou a \nDF 001, tamb\u00E9m conhecida por Estrada Parque Contorno \u2013 EPCT, que contorna todo o DF. \nNormalmente, nos estados e no Distrito Federal, os \u00F3rg\u00E3os de circunscri\u00E7\u00E3o local definem \na velocidade de acordo com seus estudos de seguran\u00E7a para o setor. Nas rodovias federais, \nquando da publica\u00E7\u00E3o da lei 13.281, de maio de 2016, as velocidades ficaram definidas em \nvirtude de as pistas serem simples ou duplas.\nPistas simples \u2013 aquelas onde h\u00E1 somente um pavimento asf\u00E1ltico e permitem fluxo nos dois \nsentidos, demarcados por linhas cont\u00EDnuas ou seccionadas na cor amarela, com as seguintes \nvelocidades: \nAutom\u00F3veis, camionetas e motocicletas \u2013 m\u00E1xima de 100 km/h\nDemais ve\u00EDculos - m\u00E1xima de 90 km/h\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n   \n     \n    116 Unidade 3  |  uso das luzes\nPistas duplas \u2013 aquelas que possuem duas faixas de rolamento em cada sentido, com barreira \nf\u00EDsica central (canteiro) e que possui outras barreiras, meio-fios, muretas, guard rail etc., capazes \nde dificultar convers\u00F5es ou retornos irregulares. Essa forma\u00E7\u00E3o permite maior seguran\u00E7a, j\u00E1 que \ntorna mais dif\u00EDcil que dois ve\u00EDculos colidam frontalmente em alta velocidade, que \u00E9 uma das \ncausas frequentes de acidentes em rodovia de pista simples. Permitem fluxo em \u00FAnico sentido, \ncom divis\u00F5es demarcadas por faixas seccionadas ou cont\u00EDnuas na cor branca.\nAutom\u00F3veis e camionetas \u2013 m\u00E1xima de 110 km/h\nDemais ve\u00EDculos \u2013 90 km/\nExcesso de velocidade: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nM\u00E9dia\nTransitar em velocidade superior \u00E0 m\u00E1xima \nMulta -\npermitida em at\u00E9 20%\n4 pontos\nGrave\nTransitar em velocidade superior \u00E0 m\u00E1xima em mais \nMulta -\nde 20% at\u00E9 50%\n5 pontos\nMulta ( 3x)\nGrav\u00EDssima\nTransitar em velocidade superior \u00E0 m\u00E1xima em mais \nApreens\u00E3o da CNH\n suspens\u00E3o \nde 50%\n7 pontos\nimediata \nM\u00E9dia\nTransitar em velocidade inferior \u00E0 metade da \nMulta -\nvelocidade m\u00E1xima da via prejudicando o tr\u00E2nsito\n4 pontos\nDeixar de reduzir a velocidade de forma segura ao se \nGrav\u00EDssima\naproximar de aglomera\u00E7\u00F5es de pessoas ou de locais Multa -\n7 pontos\nde grande movimenta\u00E7\u00E3o de pedestre\nGrave\nDeixar de reduzir a velocidade de forma segura nos \nMulta -\ndemais casos\n5 pontos\nUso das luzes\n(1) (2)\nAs luzes do ve\u00EDculo exercem, pelo menos, quatro fun\u00E7\u00F5es:  possibilita ser visto e ver todos \n(3)\nos elementos do tr\u00E2nsito, faz a comunica\u00E7\u00E3o com os usu\u00E1rios da via (condutores e pedestres) \n(4) \ne serve de alerta em situa\u00E7\u00F5es de emerg\u00EAncia. \u00C9, por isso, um dos assuntos explorados na \ndisciplina Dire\u00E7\u00E3o Defensiva, porque a falta delas ou o uso incorreto \u00E9 uma condi\u00E7\u00E3o adversa \nque pode levar a s\u00E9rios acidentes. Cada circunst\u00E2ncia pede um tipo de ilumina\u00E7\u00E3o, e o motorista \ndeve saber interpret\u00E1-la para escolher a que melhor se ad\u00E9que a situa\u00E7\u00E3o, embora, pelo uso au-\ntomatizado e corriqueiro, n\u00E3o se atente para isso e tampouco pense no porqu\u00EA das diferen\u00E7as \nde cores das luzes.\nExceto a luz de r\u00E9, as luzes brancas est\u00E3o sempre na parte dianteira dos ve\u00EDculos, e \nas vermelhas, na parte traseira. A distin\u00E7\u00E3o serve para que os usu\u00E1rios da via saibam em qual \nsentido o ve\u00EDculo est\u00E1 trafegando. J\u00E1 as luzes amarelas, distribu\u00EDdas tanto na dianteira como na \ntraseira, t\u00EAm o papel de alertar e fazer a comunica\u00E7\u00E3o entre os usu\u00E1rios da via.\nDada a sua import\u00E2ncia para seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito, o uso das luzes dos ve\u00EDculos foi recep-\ncionado no CTB, tanto sob o ponto de vista da orienta\u00E7\u00E3o, quanto das penalidades. A regula-\nmenta\u00E7\u00E3o se d\u00E1 no artigo 40 do C\u00F3digo, que determina que o condutor dever\u00E1 manter acesos \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  uso das luzes 117\nos far\u00F3is do ve\u00EDculo, utilizando luz baixa, durante \u00E0 noite e durante condi\u00E7\u00F5es adversas, como \nneblina, chuva, fuma\u00E7a e nos t\u00FAneis, em qualquer circunst\u00E2ncia. Al\u00E9m disso, o condutor dever\u00E1 \nutilizar a luz alta em vias sem ilumina\u00E7\u00E3o p\u00FAblica, exceto quando cruzar ou quando estiver atr\u00E1s \nde outros ve\u00EDculos. Recentemente, a lei 13.290, de 2016, deu nova reda\u00E7\u00E3o ao art. 40, inciso I, \ndo CTB, e trouxe que o condutor dever\u00E1 manter acesos os far\u00F3is do ve\u00EDculo durante a noite e \ndurante o dia nos t\u00FAneis, mesmo providos de ilumina\u00E7\u00E3o p\u00FAblica, e nas rodovias, cometendo \ninfra\u00E7\u00E3o m\u00E9dia, com 4 pontos na carteira, pelo descumprimento. \nLuz alta e baixa\nAlternar entre a luz baixa e a alta representa que h\u00E1 uma situa\u00E7\u00E3o de \nemerg\u00EAncia na pista, e tamb\u00E9m pode ser usado para solicitar uma ultrapassagem. Mas fa\u00E7a isso \napenas por curtos per\u00EDodos de tempo. \u00C9 errado, no entanto, usar o sinal de luz para alertar outros \ncondutores para barreiras de tr\u00E2nsito. Ningu\u00E9m conhece o outro condutor e, ao inform\u00E1-lo de \nbarreira de fiscaliza\u00E7\u00E3o, poder\u00E1 estar dando fuga a um carro roubado, a um traficante de drogas \nou at\u00E9 mesmo a uma situa\u00E7\u00E3o de sequestro. \nFar\u00F3is e lanternas de neblina\nDois itens com o objetivo de espalhar a luz na pista, aumentando a visi-\nbilidade para o condutor e tamb\u00E9m de seu ve\u00EDculo para outros atores do tr\u00E2nsito. Eles devem \nser usados em situa\u00E7\u00F5es de neblina, chuva forte, fuma\u00E7a e nuvens de poeira.\nLuzes de posi\u00E7\u00E3o (lanternas)\nAs lanternas s\u00E3o importantes em situa\u00E7\u00F5es de embarque e desembarque, \nde carga e descarga, para indicar a posi\u00E7\u00E3o e a largura do ve\u00EDculo. A seta deve ser ativada para \nalertar aos outros condutores uma inten\u00E7\u00E3o de manobra, mudan\u00E7a de faixa ou, at\u00E9 mesmo, \npara solicitar uma ultrapassagem. O pisca-alerta, por sua vez, deve ser usado apenas quando o \nve\u00EDculo estiver parado em situa\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia, ou quando a sinaliza\u00E7\u00E3o do estacionamento \nexigir, para indicar que o carro est\u00E1 estacionado por um per\u00EDodo curto de tempo.\n Luzes de freio e de r\u00E9 \nA primeira \u00E9 utilizada para alertar o usu\u00E1rio de tr\u00E1s a respeito da inten\u00E7\u00E3o \nde diminuir a marcha ou de parar o ve\u00EDculo. A segunda [r\u00E9] tem a fun\u00E7\u00E3o de informar a outro \ncondutor, pedestre ou ciclista que o ve\u00EDculo est\u00E1 em uma manobra contr\u00E1ria ao sentido do fluxo. \nO condutor nessa manobra tem pouca visibilidade da parte traseira. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n    \n     \n     \n     118 Unidade 3  |  uso das luzes\nSinaliza\u00E7\u00E3o manual\nSinal de que pretende virar \nSinal de que pretende Sinal de redu\u00E7\u00E3o de  \n\u00E0 direita\nvelocidade ou de que vai parar\nvirar \u00E0 esquerda\nLuzes do ve\u00EDculo: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida  \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nDeixar de manter acesas, \u00E0 noite, as luzes de posi\u00E7\u00E3o, quando o \nM\u00E9dia\nve\u00EDculo estiver parado, para fins de embarque ou desembarque Multa -\n4 pontos\nde passageiros e carga ou descarga de mercadorias\nM\u00E9dia -\nDurante a noite Multa\n4 pontos\nM\u00E9dia\nde dia, nos t\u00FAneis providos de ilumina\u00E7\u00E3o \nQuando \nMulta -\np\u00FAblica e nas rodovias\n4 pontos\no ve\u00EDculo \nestiver em \nde dia e de noite, tratando-se de ve\u00EDculo de \nM\u00E9dia\nmovimento, \ntransporte coletivo de passageiros, circulando Multa -\n4 pontos\ndeixar de \nem faixas ou pistas a eles destinadas\nmanter acesa a \nluz baixa\nM\u00E9dia\nde dia e de noite, tratando-se de ciclomotores Multa -\n4 pontos\nQuando o ve\u00EDculo estiver em movimento, deixar de manter \nM\u00E9dia\nacesas pelo menos as luzes de posi\u00E7\u00E3o sob chuva forte, neblina Multa -\n4 pontos\nou cerra\u00E7\u00E3o\nM\u00E9dia\nUtilizar pisca-alerta e luz alta e baixa de forma intermitente e \nMulta -\nfora das hip\u00F3teses permitidas\n4 pontos\nGrave\nN\u00E3o sinalizar (setas) para indicar in\u00EDcio de marcha, parada, \nMulta\nmudan\u00E7a de dire\u00E7\u00E3o ou de faixa de circula\u00E7\u00E3o \n5 pontos\nM\u00E9dia\nQuando ve\u00EDculo estiver em movimento, deixar de manter placa \nMulta\ntraseira iluminada \u00E0 noite\n4 pontos\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 119\nPrefer\u00EAncia\nPara organizar o tr\u00E2nsito do dia a dia, foram criadas normas que estabelecem a prefer\u00EAncia \nentre ve\u00EDculos, levando-se em considera\u00E7\u00E3o o sentido de um e de outro. \nEm cruzamentos\nA prefer\u00EAncia de passagem em cruzamentos n\u00E3o sinalizados n\u00E3o \u00E9 neces-\nsariamente de quem transita por uma avenida ou rua mais movimentada. Ao tratar do assunto, \no CTB estabeleceu que, quando apenas um fluxo for proveniente de rodovia, a prefer\u00EAncia \u00E9 do \nve\u00EDculo que estiver nela, independente do tipo dele. Nos demais casos, a prefer\u00EAncia \u00E9 sempre \ndaquele que estiver \u00E0 direita. Se um carro \u2018A\u2019 se aproxima de um cruzamento n\u00E3o sinalizado, a \nprefer\u00EAncia ser\u00E1 dos ve\u00EDculos que estiverem a sua direita, e ele ter\u00E1 prefer\u00EAncia em rela\u00E7\u00E3o aos \nque estiverem a sua esquerda. \nCruzamento n\u00E3o sinalizado: a prefer\u00EAncia \u00E9 do condutor que vem \u00E0 direita, salvo quando apenas um fluxo  vier de rodovia\nCruzamentos: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nGrave\nEstacionar o ve\u00EDculo na \u00E1rea de cruzamento de vias, Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nprejudicando a circula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e pedestres ve\u00EDculo\n5 pontos\nParar ve\u00EDculo na \u00E1rea de cruzamento de vias, prejudicando a M\u00E9dia \nMulta\ncircula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e pedestres 4 pontos\nDeixar de dar a ve\u00EDculo que estiver circulando por rodovia \n-\nprefer\u00EAncia ou rotat\u00F3ria\nde passagem \nGrave \nem interse\u00E7\u00E3o \na ve\u00EDculo que vier da direita Multa -\n5 pontos\nn\u00E3o sinalizada\nDeixar de dar prefer\u00EAncia de passagem nas interse\u00E7\u00F5es com \n-\nsinaliza\u00E7\u00E3o de regulamenta\u00E7\u00E3o de \u2018D\u00EA a Prefer\u00EAncia\u2019\nUltrapassar pela contram\u00E3o outro ve\u00EDculo parado em fila \nGrav\u00EDssima\n1 \njunto a sinais luminosos, porteiras, cancelas, cruzamentos ou Multa (5X) -\n7 pontos\nqualquer outro impedimento \u00E0 livre circula\u00E7\u00E3o\n1 Em caso de reincid\u00EAncia, aplica-se o dobro \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     120 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\nCruzamentos: sinaliza\u00E7\u00E3o\nAdvert\u00EAncia\nCruzamento de vias\nAdverte ao condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de um cruzamento de duas vias \nem n\u00EDvel\nVia lateral \u00E0 esquerda\nAdverte ao condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de uma via lateral \u00E0 esquerda\nVia lateral \u00E0 direita\nAdverte ao condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de uma via lateral \u00E0 direita\nInterse\u00E7\u00E3o em \u201CT\u201D\nAdverte o condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de uma interse\u00E7\u00E3o em \u201CT\u201D\nPassagem de n\u00EDvel sem barreira\nAdverte o condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de um cruzamento com linha \nf\u00E9rrea em n\u00EDvel sem barreira\nPassagem de n\u00EDvel sem barreira\nAdverte o condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia, adiante, de um cruzamento com linha \nf\u00E9rrea em n\u00EDvel com barreira\nCruz de Santo Andre \nAdverte o condutor do ve\u00EDculo da exist\u00EAncia no local de cruzamento com linha f\u00E9rrea em \nn\u00EDvel\n     Em rotat\u00F3ria\nProjeto rodovi\u00E1rio de natureza especial, de forma circular, desempenha \no papel de permitir o cruzamento de v\u00E1rios caminhos, de possibilitar a circula\u00E7\u00E3o ao redor de \numa \u00E1rea central, de proporcionar a fluidez e diminuir a probabilidade de acidentes. S\u00E3o, do \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 121\nponto de vista das vias, de dois tipos: rotat\u00F3ria em via urbana e rotat\u00F3ria em rodovia com acesso \n\u00E0 via urbana. \nRotat\u00F3ria em via urbana\nA imagem ao lado \nmostra uma rotat\u00F3ria no contexto urbano. \nA prefer\u00EAncia, quando n\u00E3o sinalizada, \n\u00E9 daqueles condutores que j\u00E1 estejam \ncirculando por ela ou vierem da esquerda. A \nautoridade de tr\u00E2nsito, quando necess\u00E1rio, \npoder\u00E1 alterar, por meio de sinaliza\u00E7\u00E3o \npr\u00F3pria, essa regra, visando \u00E0 fluidez e \nseguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. \nRotat\u00F3ria no Plano Piloto: prefer\u00EAncia de quem circula por ela\n     Rotat\u00F3ria em rodovia com acesso \u00E0 via urbana\nObserve na imagem \u00E0 \ndireita que h\u00E1 ve\u00EDculos vindos da via urbana e \noutros circulando pela rodovia. Essa rotat\u00F3ria \n\u00E9 denominado mista, na qual a prefer\u00EAncia, \ncomo regra geral, \u00E9 do condutor que circula \npela rodovia, dentro de uma l\u00F3gica da \nvelocidade. Os ve\u00EDculos que est\u00E3o na rodovia \ntrafegam normalmente a 80 km/h ou mais, \ndado que os limites podem variar de 80 km/h \na 110 km/h, enquanto os que est\u00E3o saindo \ndas vias urbanas se deslocam a velocidades \nRotat\u00F3ria, do tipo mista, no Recanto das Emas, no Distrito \nFederal. Se n\u00E3o estivesse sinalizada, a prefer\u00EAncia seria de quem \nentre 40 km/h e 60 km/h. Faz sentido, ent\u00E3o, \ntrafegasse pela rodovia.\nque esses deem prefer\u00EAncia aos mais velozes, \nj\u00E1 que um carro a 80 km/h desloca-se a 22,2 m/s e precisa de um espa\u00E7o de 56 metros para \nparar, em pista seca. Em piso molhado, \u00E9 preciso 72 metros. O que est\u00E1 a 40 km/h desloca-se a \n11,1 m/s e depende para completar a parada de um espa\u00E7o de 20 metros.\nRodovia\nA prefer\u00EAncia, salvo sinaliza\u00E7\u00E3o em outro sentido, \u00E9 de quem trafega pela \nrodovia em rela\u00E7\u00E3o aos que saem dos lotes lindeiros ou dos retornos. Esses, ali\u00E1s, constituem \num perigo para pedestres, que t\u00EAm de evitar a travessia pr\u00F3ximo a retornos. \nRetorno e convers\u00E3o \nRetorno\nO primeiro passo para se fazer um retorno \u00E0 direita ou \u00E0 esquerda \u00E9 se \ndeslocar para a faixa de acesso a ele. Significa que, se o condutor pretende virar \u00E0 esquerda, \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     122 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\ndeve sinalizar a pretens\u00E3o, mudar para a \u00FAltima faixa \u00E0 esquerda e reduzir a velocidade. No \nretorno \u00E0 direita, o procedimento \u00E9 igual. Isso nas vias em que h\u00E1 lugar apropriado. Naquelas, \nurbanas ou rodovias, onde n\u00E3o h\u00E1 local pr\u00F3prio para a manobra (faixa de desacelera\u00E7\u00E3o ou \nilha), o condutor deve deslocar-se para pr\u00F3ximo do bordo da pista de acesso ao retorno.\nUma vez dentro dele, \u00E9 preciso tomar certos cuidados antes de acessar a via preferencial. \nPrimeiro, prestar aten\u00E7\u00E3o a pedestres e ao fluxo de ve\u00EDculos e observar a sinaliza\u00E7\u00E3o, seja vertical, \nseja horizontal. Se a determina\u00E7\u00E3o for de parada obrigat\u00F3ria, antes de entrar na outra via, e in-\ndependente do fluxo de ve\u00EDculos e de pedestres, deve-se parar e, depois, seguir. Diante da placa \nde \u2018D\u00EA a prefer\u00EAncia\u2019, o condutor tem a obrigatoriedade de dar prefer\u00EAncia para o ve\u00EDculo que \ncircula na via que pretende entrar ou cruzar. Reduzir, e mesmo parar o ve\u00EDculo, se necess\u00E1rio.\nRetorno\nMovimento de invers\u00E3o total de sentido da dire\u00E7\u00E3o original do ve\u00EDculo\nPermitido retornar  Proibido retornar  Proibido retornar  \n\u00E0 esquerda \u00E0 direita \u00E0 esquerda\n \n     Convers\u00E3o\nPara fazer manobra de \nconvers\u00E3o \u00E0 esquerda em vias de duplo sentido, o \ncondutor dever\u00E1 aguardar na faixa mais \u00E0 esquerda, \no mais pr\u00F3ximo poss\u00EDvel da linha divis\u00F3ria da via, \nquando o sentido comportar duas ou mais pistas \nde rolamento. Se a via comportar apenas uma \npista de rolamento, aguardar no acostamento da \nvia do lado direito. O pr\u00F3ximo passo \u00E9 sinalizar \npara esquerda e, confirmada a seguran\u00E7a, cruzar \na pista. Nas situa\u00E7\u00F5es extremas em que nem h\u00E1 \nlocal pr\u00F3prio para convers\u00E3o, como canalizado-\nres, nem acostamento, o condutor, em via com \ncircula\u00E7\u00E3o nos dois sentidos, que pretende sair \nda via pelo lado esquerdo deve aproximar-se o \nm\u00E1ximo poss\u00EDvel de seu eixo ou da linha divis\u00F3ria \nda pista. E depois, aguardar o momento seguro e \nseguir. J\u00E1 em pista de um s\u00F3 sentido, em vez de \nir para o centro da faixa de rolamento, o correto \n\u00E9 deslocar-se para perto do bordo esquerdo e \nMotorista aguarda no acostamento oportunidade para \nproceder \u00E0 manobra, se houver seguran\u00E7a.\nfazer convers\u00E3o \u00E0 esquerda\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 123\nConvers\u00E3o\n           Movimento em \u00E2ngulo, \u00E0 esquerda ou \u00E0 direita, de mudan\u00E7a da dire\u00E7\u00E3o original do ve\u00EDculo\nPermitido seguir em Permitido seguir em  Proibido virar \u00E0 direita Proibido virar \u00E0  \nesquerda\nfrente ou virar \u00E0  frente ou virar \u00E0  \ndireita esquerda\n \nRetorno e convers\u00E3o: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida  \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nGrave\nExecutar opera\u00E7\u00E3o de convers\u00E3o \u00E0 direita ou \u00E0 esquerda em \nMulta -\nlocais proibidos pela sinaliza\u00E7\u00E3o \n5 pontos\nExceto para Grave\nvias com duplo sentido de circula\u00E7\u00E3o Multa -\nultrapassagem, \n5 pontos\ntransitar pela \nvias com sinaliza\u00E7\u00E3o de regulamenta\u00E7\u00E3o Grav\u00EDssima \ncontram\u00E3o de \nMulta -\nde sentido \u00FAnico de circula\u00E7\u00E3o 7 pontos\ndire\u00E7\u00E3o em,\nem locais proibidos pela sinaliza\u00E7\u00E3o\nnas curvas, aclives, declives, pontes, \nviadutos e t\u00FAneis\npassando por cima de cal\u00E7ada, passeio, \nilhas, ajardinamento ou canteiros de \nExecutar \nGrav\u00EDssima\ndivis\u00F5es de pista de rolamento, ref\u00FAgios e \nopera\u00E7\u00E3o de Multa -\nfaixas de pedestres e nas de ve\u00EDculos n\u00E3o \n7 pontos\nretorno\nmotorizados\nnas interse\u00E7\u00F5es, entrando na contram\u00E3o \nde dire\u00E7\u00E3o da via transversal\ncom preju\u00EDzo da livre circula\u00E7\u00E3o ou da \nseguran\u00E7a, ainda que em locais permitidos\n     Ve\u00EDculos escoltados\nPrecedidos de batedores, s\u00E3o aqueles que t\u00EAm, como prerrogativa, \nprioridade de passagem em rela\u00E7\u00E3o a outros ve\u00EDculos, mas, evidentemente, devem respeitar \ntodas as demais normas de circula\u00E7\u00E3o, como o limite de velocidade. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito124 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\nVe\u00EDculos de emerg\u00EAncia\nDestinados a socorro em inc\u00EAndio e salvamento ou utilizados nas \natividades de pol\u00EDcia, de fiscaliza\u00E7\u00E3o e opera\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito e de ambul\u00E2ncias, gozam, \nal\u00E9m da prioridade de passagem, de livre circula\u00E7\u00E3o, estacionamento e parada. Para isso, \n\u00E9 preciso estar em servi\u00E7o de urg\u00EAncia e identificados por dispositivos regulamentares de \nalarme sonoro e ilumina\u00E7\u00E3o vermelha intermitente. Em circunst\u00E2ncias de urg\u00EAncia, todos os \ncondutores dever\u00E3o deixar livre a passagem pela esquerda e mesmo parar o ve\u00EDculo, caso \nnecess\u00E1rio. O pedestre, por sua vez, aguardar\u00E1 no passeio, atravessando apenas ap\u00F3s a \npassagem do ve\u00EDculo em emerg\u00EAncia e, claro, certo de que esteja seguro para atravessar. \nVe\u00EDculo de emerg\u00EAncia: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nDeixar de dar passagem aos ve\u00EDculos precedidos de \nbatedores, de socorro de inc\u00EAndio e salvamento, de pol\u00EDcia, \nGrav\u00EDssima\nde opera\u00E7\u00E3o e fiscaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito e \u00E0s ambul\u00E2ncias, Multa -\n7 pontos\nquando estiverem com alarme sonoro e luz vermelha \nintermitente\nSeguir ve\u00EDculo em servi\u00E7o de urg\u00EAncia, estando este com \nGrave\nprioridade de passagem devidamente identificado por \nMulta -\ndispositivos regulamentares de alarme sonoro e ilumina\u00E7\u00E3o \n5 pontos\nvermelha intermitentes\n \nVe\u00EDculos de imprensa\nEm certas situa\u00E7\u00F5es, as emissoras de TV para fazer entrevistas necessitam \nestacionar em locais que possam mostrar o fato que embasa a reportagem e, para tanto, \nnecessitam de estacionar o ve\u00EDculo em \u00E1rea habitualmente proibida (cal\u00E7ada, gramado etc). H\u00E1, \npara esse caso, uma autoriza\u00E7\u00E3o especial, emitida pelo \u00F3rg\u00E3o de circunscri\u00E7\u00E3o. A autoriza\u00E7\u00E3o \nvale apenas para o ano em que se deu a sua solicita\u00E7\u00E3o junto a autoridade de tr\u00E2nsito. \nNormas de passagem\nA passagem de outro ve\u00EDculo n\u00E3o se confunde com a ultrapassagem. \nEnquanto essa, via de regra, \u00E9 realizada sempre pela esquerda, a aquela pode ser feita tanto \npela direita quanto pela esquerda, porque n\u00E3o implica retorno \u00E0 faixa de origem ap\u00F3s passar \npelo outro ve\u00EDculo. Consiste, na verdade, no movimento de passagem \u00E0 frente de outro ve\u00EDculo \nque se desloca no mesmo sentido, em menor velocidade, mas em faixas distintas da via. \u00C9 \nevidente que o limite de velocidade tem de ser respeitado e qualquer deslocamento, sinalizado.\n  Normas  de ultrapassagem\nPara fazer uma ultrapassagem, \u00E9 fundamental ter certeza de que h\u00E1 espa\u00E7o \ne tempo suficientes para realiz\u00E1-la. Nessa din\u00E2mica, como primeiro passo, o condutor observa se \no local permite ou n\u00E3o a ultrapassagem. Em pistas de sentido \u00FAnico, cujas faixas de rolamento \ns\u00E3o separadas por linha branca, \u00E9 permitido ultrapassar nos locais em que ela se apresenta \nseccionada. Nas vias de sentido duplo, separadas por linhas amarelas, as cont\u00EDnuas indicam que \n\u00E9 proibido ultrapassar, e as seccionadas, que \u00E9 permitido. A sinaliza\u00E7\u00E3o horizontal \u00E9 refor\u00E7ada pela \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n   \n     \n    Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 125\nvertical, com placas de regulamenta\u00E7\u00E3o que indicam a proibi\u00E7\u00E3o ou permiss\u00E3o de ultrapassar em \ncerto trecho. Implantadas por pessoal t\u00E9cnico, as duas esp\u00E9cies de sinaliza\u00E7\u00E3o demarcam locais \nque os especialistas entendem que h\u00E1 perigo \nUltrapassagem: outros requisitos\nde acidente, seja por falta de visibilidade, \nseja pelo trajeto da via. \n1\u00BA Tome cuidado com a velocidade necess\u00E1ria para a \nultrapassagem, mas n\u00E3o exceda velocidade m\u00E1xima da \nVerificado que o trecho permite ul-\nvia\ntrapassagem, o segundo passo, nem mais \n2\u00BA Se estiver sendo ultrapassado, reduza a velocidade, \nnem menos importante, \u00E9 o cuidado com \nabrindo espa\u00E7o \u00E0 frente para o outro\no espa\u00E7o. Se ele \u00E9 suficiente ou n\u00E3o. Isso \nimplica conhecer a velocidade do pr\u00F3prio \n3\u00BA Evite constantes ultrapassagens. Cada vez que se \nve\u00EDculo e fazer uma ideia da velocidade ultrapassa, aumenta-se a probabilidade de ocorrer \nacidente\ndaquele que vem em sentido contr\u00E1rio, em \nvias de sentido duplo, o que n\u00E3o \u00E9 f\u00E1cil, es-\nAclives \u2013 subida de vias ou ruas. Evite ultrapassar\npecialmente quando o outro ve\u00EDculo ainda \nDeclives \u2013 descida de vias ou ruas. S\u00F3 ultrapasse com \nest\u00E1 a uma dist\u00E2ncia de 250 metros ou mais.\nvis\u00E3o ampla de todo o ambiente \nA uma velocidade de 80 km/h, em \npista seca e limpa, para ultrapassar um ve\u00EDculo a 60 km/h, ser\u00E3o necess\u00E1rios em torno de 240 \nmetros e 10, 8 segundos. Se for em um aclive, entra tamb\u00E9m a quest\u00E3o da for\u00E7a-motor. \u00C9 im-\nprescind\u00EDvel que o motorista conhe\u00E7a capacidade do seu ve\u00EDculo e s\u00F3 tente ultrapassar se tiver \ncerteza de que h\u00E1 condi\u00E7\u00F5es e for\u00E7a-motor suficientes.\nSe as tr\u00EAs condi\u00E7\u00F5es de seguran\u00E7a [sinaliza\u00E7\u00E3o, espa\u00E7o e for\u00E7a do motor] s\u00E3o favor\u00E1veis, \na manobra de ultrapassagem poder\u00E1 ser feita. Nesse momento, s\u00E3o necess\u00E1rias outras atitudes \nque reforcem a seguran\u00E7a. A uma dist\u00E2ncia segura do ve\u00EDculo da frente, o condutor deve sinalizar, \ncertificar-se de que n\u00E3o h\u00E1 ve\u00EDculo atr\u00E1s que tenha iniciado a mesma manobra e, em seguida, \nfazer a ultrapassagem, voltando para faixa inicial t\u00E3o logo seja poss\u00EDvel enxergar o ve\u00EDculo ul-\ntrapassado pelo retrovisor interno. Em pista de sentido duplo, \u00E9 determinante conferir se h\u00E1 \nve\u00EDculo atr\u00E1s ou em sentido oposto. \nPara os ve\u00EDculos na faixa de \u00C9 proibido ultrapassagem nos \nProibido ultrapassar\nrolamento \u00E0 direita, \u00E9 proibido dois sentidos\nultrapassar. Para os da  \nesquerda, \u00E9 permitido\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito126 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\nUltrapassagem de ciclista\nO aspecto mais importante diz respeito \u00E0 dist\u00E2ncia. Ao aproximar de um \nciclista, \u00E9 essencial ficar atr\u00E1s dele deixando espa\u00E7o suficiente para proceder \u00E0 ultrapassagem. \nUma vez iniciada essa, a dist\u00E2ncia lateral n\u00E3o pode ser inferior a 1,50 m, e o retorno para faixa \noriginal ocorrer\u00E1 quando se puder enxergar a bicicleta pelo retrovisor interno. \n     Circula\u00E7\u00E3o de bicicletas \nO espa\u00E7o correto para circula\u00E7\u00E3o de bicicletas s\u00E3o as ciclovias ou as \nciclofaixas e, na falta delas, o acostamento ou o bordo direito da pista. Sua condu\u00E7\u00E3o \u00E9 sempre \nno mesmo sentido de circula\u00E7\u00E3o dos demais ve\u00EDculos, com prefer\u00EAncia sobre os motorizados. \nOs ciclistas est\u00E3o obrigados a respeitar a passagem de pedestres e proteg\u00EA-los, vez que, nessa \nrela\u00E7\u00E3o, a parte mais vulner\u00E1vel \u00E9 o pedestre. N\u00E3o \u00E9 permitido, ent\u00E3o, que o ciclista invada a faixa \nde pedestre, semaforizada ou n\u00E3o, quando algu\u00E9m estiver atravessando, mesmo nas situa\u00E7\u00F5es \nem que o sem\u00E1foro ficou verde para ve\u00EDculos. Outra situa\u00E7\u00E3o merece destaque: nas vias com as \nfaixas de rolamento da direita exclusivas para determinados tipos de ve\u00EDculos, como \u00F4nibus do \ntransporte coletivo, aos ciclistas \u00E9 permitido circular, quando n\u00E3o existe local pr\u00F3prio, pela faixa \nadjacente \u00E0 da direita [faixa exclusiva].\nCruzamento rodociclovi\u00E1rio\n\u00C0 medida que o tr\u00E2nsito vai ficando mais intenso, poluente e perigoso, \na popula\u00E7\u00E3o das grandes cidades come\u00E7a a se preocupar com a mobilidade \u2018limpa\u2019. E \u00E9 assim \nque a bicicleta ganha status e passa a ser a prefer\u00EAncia de condutores preocupados com o meio \nambiente. Infelizmente, h\u00E1 um efeito colateral ruim: aumenta-se tamb\u00E9m o n\u00FAmero de acidentes \nenvolvendo ciclistas. A sa\u00EDda, no entanto, n\u00E3o \u00E9 deixar a bicicleta de lado. \u00C9, sim, melhorar a \nrela\u00E7\u00E3o ciclista-demais condutores-pedestre. \nO tr\u00E2nsito de bicicleta se d\u00E1, com seguran\u00E7a, em ciclovia, ciclofaixa ou acostamento. E, \nna aus\u00EAncia desses, no bordo da pista. Outro \nponto que aumenta a seguran\u00E7a dos ciclistas \ns\u00E3o os cruzamentos rodociclovi\u00E1rios, ou seja, \ncruzamentos da ciclofaixa ou ciclovia com a \npista dos autom\u00F3veis. A prefer\u00EAncia nessas in-\ntersec\u00E7\u00F5es \u00E9 do ciclista, caso n\u00E3o haja, para ele, \nsinaliza\u00E7\u00E3o de \u2018Parada obrigat\u00F3ria\u2019 ou de \u2018D\u00EA a \nprefer\u00EAncia\u2019. \nSignifica que, da mesma forma que os \nautom\u00F3veis e demais ve\u00EDculos param na faixa \npara travessia do pedestre, eles t\u00EAm de parar \nantes do cruzamento rodociclovi\u00E1rio, caso um \nciclista se aproxime para seguir na via, salvo se \nhouver sinaliza\u00E7\u00E3o em sentido contr\u00E1rio que \ndetermine ao ciclista parada obrigat\u00F3ria ou \nprefer\u00EAncia a outro condutor.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 127\nCircula\u00E7\u00E3o de ciclomotores\nA condu\u00E7\u00E3o desses ve\u00EDculos exige habilita\u00E7\u00E3o na categoria ACC ou na \u2018A\u2019, \ne seus condutores est\u00E3o proibidos de trafegar por rodovias, por vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido, cal\u00E7adas \ne acostamento. Nas vias urbanas, o tr\u00E2nsito, de prefer\u00EAncia, ser\u00E1 feito pela faixa da direita e \npelo centro dela. E quando uma via comportar duas ou mais faixas de tr\u00E2nsito, e a da direita for \ndestinada ao uso exclusivo de outro tipo de ve\u00EDculo, a circula\u00E7\u00E3o ocorrer\u00E1 pela faixa adjacente \u00E0 \nda direita, ou seja, na beira da linha divis\u00F3ria entre faixa exclusiva e outra do trajeto geral.\nBols\u00F5es de moto \nCorrespondem ao espa\u00E7o exclusivo nos cruzamentos de sem\u00E1foros para \nque as motos possam aguardar na frente dos outros ve\u00EDculos at\u00E9 a abertura do sinal. Al\u00E9m de \npermitir que os motociclistas saiam na frente dos demais ve\u00EDculos ap\u00F3s o sinal verde, faz com \nque pedestres e outros condutores tenham uma vis\u00E3o privilegiada e mais segura dos motoci-\nclistas. Dessa forma, ganham em seguran\u00E7a todos os envolvidos no tr\u00E2nsito, e o n\u00FAmero de \nacidentes tende a diminuir, uma vez que os bols\u00F5es ajudam a reduzir a possibilidade de moto-\ncicletas iniciarem seus deslocamentos a partir do corredor.\nBols\u00F5es para motocicleta no Eixo Monumental, em Bras\u00EDlia\nCircula\u00E7\u00E3o de pedestres\n     Em vias rurais\nO pedestre, se n\u00E3o houver outro espa\u00E7o mais seguro, pode utilizar o \nacostamento para transitar, sempre no sentido oposto ao dos ve\u00EDculos, porque isso permite \nque possa v\u00EA-los e se antecipar a algum problema. Quando dois ou mais pedestres estiverem \ncirculando pela via, o correto \u00E9 caminhar em fila \u00FAnica, com roupas claras, e, de prefer\u00EAncia, \ndurante o dia.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n    \n     \n     128 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\n     Em vias urbanas\nA circula\u00E7\u00E3o de pedestre deve ser restrita \u00E0s cal\u00E7adas e a passagens \napropriadas, como a faixa de pedestres. O C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro ainda prev\u00EA a circula\u00E7\u00E3o \nna pista de rolamento, pelos bordos, em fila \u00FAnica, em sentido contr\u00E1rio ao deslocamento dos \nve\u00EDculos, com prioridade sobre todos os meios de transporte, quando n\u00E3o for poss\u00EDvel utilizar \ncal\u00E7adas ou acostamento, ou eles n\u00E3o existirem. Nessas condi\u00E7\u00F5es, cabe \u00E0 institui\u00E7\u00E3o com res -\nponsabilidade pela via assegurar sinaliza\u00E7\u00E3o e outras formas de proteger os pedestres.\nAcostamento\nImplantados em sua maioria em rodovias e vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido, a \nregra geral \u00E9 a de que ve\u00EDculos motorizados n\u00E3o podem circular por eles. A exce\u00E7\u00E3o ocorre em \nsitua\u00E7\u00F5es de for\u00E7a maior ou para adentrar ou sair de im\u00F3veis ou de \u00E1reas especiais de estacio-\nnamento. Fora isso, o condutor comete infra\u00E7\u00E3o, cuja pontua\u00E7\u00E3o \u00E9 de sete pontos na CNH. Por \noutro lado, \u00E9 aceit\u00E1vel o tr\u00E2nsito de pedestres e \nde bicicletas, quando n\u00E3o h\u00E1 locais espec\u00EDficos \npara eles, como passeios, cal\u00E7adas ou, no caso \ndos ciclistas, ciclofaixas ou ciclovias. \nAo proibir a circula\u00E7\u00E3o de automotores \npelo acostamento, o CTB busca proteger os \nmais vulner\u00E1veis por, pelo menos, duas raz\u00F5es: \nquando um ve\u00EDculo invade o acostamento pelo \nqual estejam circulando pedestres, e mesmo \nciclistas, h\u00E1 enorme chance de ocorrer um \nacidente. E se estacionado nesse espa\u00E7o, o \ncarro acaba por levar pedestres e ciclistas a \ndesviar, muitas vezes pelo lado da faixa de \nCiclistas e pedestres podem circular pelo acostamento  \nrolamento, novamente colocando-os em perigo. \nquando n\u00E3o existir local pr\u00F3prio\nEstacionamento\nA parada ou o estacionamento de ve\u00EDculos \u00E9 uma quest\u00E3o essencial para \no funcionamento do tr\u00E2nsito e para o uso do espa\u00E7o p\u00FAblico. A diferen\u00E7a entre os dois est\u00E1 \nrelacionada mais especificamente ao tempo necess\u00E1rio para embarque e desembarque. Uma e \noutra, no entanto, exigem aten\u00E7\u00E3o, principalmente ao local em que se d\u00E3o. N\u00E3o \u00E9 aceit\u00E1vel, por \nexemplo, parar ou estacionar nas esquinas e a menos de cinco metros do bordo do alinhamento \nda via transversal, por uma quest\u00E3o de seguran\u00E7a. O ve\u00EDculo em uma esquina normalmente n\u00E3o \n\u00E9 visto pelo condutor que sai da via perpendicular a ela, e a chance de uma colis\u00E3o aumenta \nsignificativamente. Para coibir essa infra\u00E7\u00E3o de natureza m\u00E9dia, o CTB imp\u00F4s a multa e, como \nmedida administrativa, a remo\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo. Al\u00E9m disso, cinco pontos s\u00E3o adicionados \u00E0 CNH \ndo infrator.\nTamb\u00E9m n\u00E3o \u00E9 aceit\u00E1vel parar ou estacionar distante entre 50 cent\u00EDmetros e 1 metro do \nmeio-fio, muito menos mais do que isso. N\u00E3o s\u00F3 a fluidez ficar\u00E1 prejudicada, como tamb\u00E9m o \nrisco de acidente aumenta. Em virtude de muitos motoristas cometerem essa infra\u00E7\u00E3o, mais \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 129\numa vez, coube ao CTB criar instrumentos para inibir a \nParada\npr\u00E1tica e proteger a vida. A infra\u00E7\u00E3o leve para a dist\u00E2ncia Imobiliza\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo, com pisca-alerta \nligado, pelo tempo estritamente necess\u00E1rio \nde 50 cm a 1m e a grave para dist\u00E2ncias maiores t\u00EAm \npara efetuar embarque ou desembarque \nesse papel, por alertarem os infratores de que o com-\nde passageiros, em local apropriado e \nportamento prejudica o tr\u00E2nsito dos demais ve\u00EDculos. \ndevidamente sinalizado com a placa de \nMais grave ainda \u00E9 a inseguran\u00E7a gerada. Sem espa\u00E7o \nregulamenta\u00E7\u00E3o que permita a parada\nna faixa de rolamento, carros, motocicletas e bicicletas \nEstacionamento\ncorrem risco de colis\u00E3o.\nImobiliza\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo por tempo superior \nao necess\u00E1rio para embarque ou desem-\nOs cen\u00E1rios descritos no primeiro e segundo \nbarque de passageiros, com ou sem a \npar\u00E1grafos constituem apenas dois exemplos de \npresen\u00E7a do condutor\ncomo parar ou estacionar irregularmente complica o \ntr\u00E2nsito e p\u00F5e vida em situa\u00E7\u00E3o de perigo. H\u00E1 outros, Regras de conduta\nNunca pare ou estacione em esquinas, na \ncomo estacionar sobre cal\u00E7adas, passeios, ciclofaixas e \ncontram\u00E3o, em cima das cal\u00E7adas, cantei-\nacostamento, que igualmente prejudicam a vida, prin-\nros, ciclovias ou ciclofaixas\ncipalmente, de ciclistas e de pedestres. \nN\u00E3o estacione sobre faixa de pedestre ou \nlocal indicado para pessoas com defici\u00EAn -\ncia f\u00EDsica (salvo se com selo que permita \nestacionar no local)\nN\u00E3o estacione em pontos de \u00F4nibus, ga-\nragens ou em ponto que impe\u00E7a acesso a \nhidrante, registro de \u00E1gua, tampa de po\u00E7os, \ngaleria subterr\u00E2neas\n\u00C9 proibido estacionar ou parar em vagas \ndestinadas a idosos, deficientes, viaturas \npoliciais e corpo de bombeiros\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito130 Unidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito\nAcostamento e estacionamento: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nnas esquinas e a menos de cinco \nM\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nmetros do bordo do alinhamento da Multa\n4 pontos ve\u00EDculo\nvia transversal\nafastado da guia da cal\u00E7ada (meio-fio) Leve Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nde cinquenta cent\u00EDmetros a um metro 3 pontos ve\u00EDculo\nafastado da guia da cal\u00E7ada (meio-fio) Grave Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\na mais de um metro 5 pontos ve\u00EDculo\nem desacordo com as posi\u00E7\u00F5es M\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nestabelecidas no CTB 4 pontos ve\u00EDculo\nna pista de rolamento das estradas, das \nGrav\u00EDssima Remo\u00E7\u00E3o do \nrodovias, das vias de tr\u00E2nsito r\u00E1pido e Multa\n7 pontos ve\u00EDculo\ndas vias dotadas de acostamento\n junto ou sobre hidrantes de inc\u00EAndio, \nregistro de \u00E1gua ou tampas de po\u00E7os \nM\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nde visita de galerias subterr\u00E2neas, Multa\n4 pontos ve\u00EDculo\ndesde que devidamente identificados, \nEstacionar o \nconforme especifica\u00E7\u00E3o do Contran\nve\u00EDculo\nnos acostamentos, salvo motivo de Leve Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nfor\u00E7a maior 3 pontos ve\u00EDculo\nno passeio ou sobre faixa destinada a \npedestre, sobre ciclovia ou ciclofaixa, \nbem como nas ilhas, ref\u00FAgios, ao lado \nGrave Remo\u00E7\u00E3o do \nou sobre canteiros centrais, divisores Multa\n5 pontos ve\u00EDculo\nde pista de rolamento, marcas de \ncanaliza\u00E7\u00E3o, gramados ou jardim \np\u00FAblico\nonde houver guia de cal\u00E7ada (meio-fio) \nM\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nrebaixada destinada \u00E0 entrada ou sa\u00EDda Multa\n4 pontos ve\u00EDculo\nde ve\u00EDculos\n impedindo a movimenta\u00E7\u00E3o de outro M\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nve\u00EDculo 4 pontos ve\u00EDculo\nGrave Remo\u00E7\u00E3o do \nao lado de outro ve\u00EDculo em fila dupla Multa\n5 pontos ve\u00EDculo\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  prefer\u00EAncia no tr\u00E2nsito 131\nAcostamento e estacionamento: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nonde houver sinaliza\u00E7\u00E3o horizontal \ndelimitadora de ponto de embarque \nou desembarque de passageiros de \nM\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \ntransporte coletivo ou, na inexist\u00EAncia Multa\n4 pontos ve\u00EDculo\ndesta sinaliza\u00E7\u00E3o, no intervalo \ncompreendido entre dez metros antes \ne depois do marco do ponto\nna \u00E1rea de cruzamento de vias, \nGrave Remo\u00E7\u00E3o do \nprejudicando a circula\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e Multa\n5 pontos ve\u00EDculo\npedestres\nGrave Remo\u00E7\u00E3o do \nnos viadutos, pontes e t\u00FAneis Multa\n5 pontos ve\u00EDculo\nM\u00E9dia\n na contram\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o Multa\n4 pontos\nem aclive ou declive, n\u00E3o estando \nEstacionar o devidamente freado e sem cal\u00E7o de Grave Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nve\u00EDculo seguran\u00E7a, quando se tratar de ve\u00EDculo 5 pontos ve\u00EDculo\ncom peso bruto total superior a 3.500 kg\nem desacordo com as condi\u00E7\u00F5es \nregulamentadas especificamente pela Grave Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\nsinaliza\u00E7\u00E3o. Placa \u2018Estacionamento 5 pontos ve\u00EDculo\nRegulamentado\u2019\nem locais e hor\u00E1rios proibidos \nM\u00E9dia Remo\u00E7\u00E3o do \nespecificamente pela sinaliza\u00E7\u00E3o. Placa Multa\n4 pontos ve\u00EDculo\n\u2018Proibido Estacionar\u2019\nem locais e hor\u00E1rios de \nestacionamento e parada proibidos Grave Remo\u00E7\u00E3o do \nMulta\npela sinaliza\u00E7\u00E3o. Placa  \u2018Proibido Parar 5 pontos ve\u00EDculo\ne Estacionar\u2019\nnas vagas reservadas \u00E0s pessoas com \nGrav\u00EDssima Remo\u00E7\u00E3o do \ndefici\u00EAncia ou idosos, sem credencial Multa\n7 pontos ve\u00EDculo\nque comprove tal condi\u00E7\u00E3o\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito132 Unidade 3  |  transporte de animais\n Transporte de animais \n\u00C9 importante planejar  \nCaixinha \nquando ir\u00E1 transportar seu animal de \nO animal vai dentro de uma caixa, que tem a al\u00E7a presa \nestima\u00E7\u00E3o para que se possa garantir a \nao cinto de seguran\u00E7a \nseguran\u00E7a dele. O tipo de transporte depende \ndo animal transportado, porque quantidade, \nCadeirinha\ntamanho, ra\u00E7a ou esp\u00E9cie influenciam tanto \nRecomendada para animais pequenos, de at\u00E9 10 kg, \u00E9 \nno tocante aos recursos de seguran\u00E7a quanto \npresa no banco do carro, e o animal preso pela coleira \nno que concerne ao bem-estar. O transporte \ndentro dela \nde mais de um animal, por exemplo, n\u00E3o pode \npermitir contato f\u00EDsico entre eles. \u00C9 preciso usar \nCinto de seguran\u00E7a\nduas caixas para lev\u00E1-los.\nEsp\u00E9cie de guia normal presa diretamente no lugar onde \n Quando o legislador fez constar \nse prende o cinto de seguran\u00E7a. Possui um tamanho que \nfaz com que o animal fique firme e n\u00E3o tenha liberdade \nno CTB essa mat\u00E9ria, compreendeu que \nno banco detr\u00E1s \ntransporte errado de animais levaria a \nacidentes de tr\u00E2nsito. E n\u00E3o \u00E9 para menos. \nGrade de seguran\u00E7a\nUm cachorro solto no ve\u00EDculo pode \npular para o colo do motorista e impedir \nIndicada para o transporte de animais grandes. \u00C9 \ncolocada entre o banco detr\u00E1s e a parte da frente do \nmovimentos b\u00E1sicos de condu\u00E7\u00E3o, como \ncarro\ngirar o volante. E se estiver pr\u00F3ximo aos \npedais, prejudica ou impossibilita o uso do \nacelerador, da embreagem ou do freio. N\u00E3o \npoder parar o ve\u00EDculo quando se precisa acarretar\u00E1 inevitavelmente um acidente. H\u00E1 outro lado. \nA vida do pr\u00F3prio animal. Solto, em uma freada brusca, tende a ser lan\u00E7ado para fora e morrer.\n  Diante dessa realidade, o CTB, em mais de tr\u00EAs artigos, tratou do tema, com orienta\u00E7\u00F5es \ne san\u00E7\u00F5es para aqueles que, apesar dos in\u00FAmeros riscos, insistem em transport\u00E1-los soltos, no \ncolo, nas janelas dos autom\u00F3veis e, os mais ousados, entre o corpo e o guid\u00E3o de motocicleta \nou de bicicleta. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n    Unidade 3  |  transporte de animais 133\nItens de seguran\u00E7a\nCinto de seguran\u00E7a Grade de seguran\u00E7a\n \nCadeirinha\nCaixinha de transporte\nTransporte de animais: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nConduzir pessoas, animais ou carga nas partes Reten\u00E7\u00E3o do \nGrave\nexternas do ve\u00EDculo, salvo nos casos devidamente Multa ve\u00EDculo para \n5 pontos\nautorizados transbordo\nDirigir o ve\u00EDculo transportando pessoas, animais ou M\u00E9dia\nMulta -\nvolume \u00E0 sua esquerda ou entre os bra\u00E7os e pernas 4 pontos\n      Transporte de crian\u00E7as no ve\u00EDculo\nCadeiras certificadas pelo Inmetro contribuem para preservar a \nintegridade f\u00EDsica da crian\u00E7a durante o transporte em ve\u00EDculos. \u00C9 fundamental que sejam \napropriadas ao tamanho e ao peso da crian\u00E7a e que se adaptem devidamente ao autom\u00F3vel. \nAos pais cabe o cuidado para conferir se a crian\u00E7a est\u00E1 protegida, se a fixa\u00E7\u00E3o foi feita de forma \ncorreta.  O descumprimento dessa regra configura infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, cuja penalidade \u00E9 multa \ne sete pontos na CNH. A mais dura penalidade, relevante para pais e respons\u00E1veis pelas crian\u00E7as, \ntodavia, \u00E9 perder a vida delas.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito134 Unidade 3  |  transporte de crian\u00E7as\nO Departamento Nacional de Tr\u00E2nsito refor\u00E7a que os pais devem ficar atentos \u00E0s instru\u00E7\u00F5es \ndo manual das cadeiras especiais, porque os modelos precisam atender as necessidades das \ncrian\u00E7as, em que beb\u00EAs de at\u00E9 1 ano de idade devem ser transportados no banco detr\u00E1s do \ncarro no beb\u00EA conforto, de costas para o banco da frente.\nA crian\u00E7a entre 1 e 4 anos \u00E9 transportada na cadeirinha presa com o cinto e no banco \ntraseiro. Com idade entre 4 e 7 anos e meio, usar\u00E1 assento de eleva\u00E7\u00E3o no banco detr\u00E1s. Quando \na idade for entre 7 anos e meio e 10 anos, basta utilizar  cinto de seguran\u00E7a, transportadas no \nbanco detr\u00E1s.\nCrian\u00E7a entre 7 anos e meio e dez anos de idade: \u00E9 suficiente o cinto de tr\u00EAs pontos, salvo se a estatura da crian\u00E7a  \nexigir assento de eleva\u00E7\u00E3o\n\u00C0 esquerda crian\u00E7a na cadeirinha. \u00C0 direita com assento de eleva\u00E7\u00E3o e cinto de tr\u00EAs pontos\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito 135\n12.    Sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nSinaliza\u00E7\u00E3o horizontal - formas\nA sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito, tanto horizontal quanto \nLinha cont\u00EDnua: sem interrup\u00E7\u00E3o, aplicada \nvertical, guarda oito princ\u00EDpios: da legalidade que, \nem trecho espec\u00EDfico de pista \npor meio do CTB, de regulamentos e de resolu\u00E7\u00F5es, \nsistematiza o tr\u00E2nsito; da sufici\u00EAncia, pelo qual se \nrelaciona a quantidade de sinaliza\u00E7\u00E3o compat\u00EDvel com \na necessidade; da padroniza\u00E7\u00E3o, seguindo o padr\u00E3o \nlegalmente estabelecido; da uniformidade, em que \nvias iguais requerem ser sinalizadas com os mesmos \ncrit\u00E9rios; da clareza, pela qual \u00E9 poss\u00EDvel transmitir \nmensagens objetivas e de f\u00E1cil compreens\u00E3o; da \nprecis\u00E3o e confiabilidade, que diz respeito \u00E0 precis\u00E3o \ne \u00E0 situa\u00E7\u00E3o existente; da credibilidade da visibilida-\nLinha tracejada ou seccionada: com \ninterrup\u00E7\u00F5es, aplicada em cad\u00EAncia, \nde, que proporciona ser vista \u00E0 dist\u00E2ncia, e da inter-\nutilizando espa\u00E7amentos com extens\u00E3o \npreta\u00E7\u00E3o, para que possibilite reconhecer o perigo em \nigual ou maior que o tra\u00E7o\ntempo h\u00E1bil para a tomada de decis\u00E3o. \n \nO engenheiro de tr\u00E2nsito, ao instalar a sinaliza\u00E7\u00E3o, \nn\u00E3o pode distanciar-se desses oito princ\u00EDpios e precisa \nlevar em considera\u00E7\u00E3o, ainda, a fun\u00E7\u00E3o de refor\u00E7o da \nvertical em rela\u00E7\u00E3o \u00E0 horizontal, que atende a quatro \n(1) (2)\nfun\u00E7\u00F5es: ordenar e canalizar o fluxo de ve\u00EDculos; \n(3)\norientar o fluxo de pedestres; orientar os deslocamen-\ntos de ve\u00EDculos em fun\u00E7\u00E3o das condi\u00E7\u00F5es f\u00EDsicas da via \n(4)\n(geometria, topografia e obst\u00E1culos); complementar \nos sinais verticais de regulamenta\u00E7\u00E3o, de advert\u00EAncia \nou de indica\u00E7\u00E3o, nos  casos previstos no CTB. \nSetas, s\u00EDmbolos e legendas: desenho ou \nCada tipo de sinaliza\u00E7\u00E3o tem um importante papel \ninscri\u00E7\u00E3o aplicada no pavimento, indicam \nna seguran\u00E7a e fluidez do tr\u00E2nsito. A horizontal permite \numa situa\u00E7\u00E3o ou complementam a \no melhor aproveitamento do espa\u00E7o vi\u00E1rio dispon\u00EDvel, \nsinaliza\u00E7\u00E3o vertical existente  \ntransmite mensagens aos condutores e pedestres e \naumenta a seguran\u00E7a em condi\u00E7\u00F5es adversas, tais \ncomo neblina, chuva e noite, de forma que contribui \npara a redu\u00E7\u00E3o de acidentes. As diferentes formas e \npadr\u00F5es definem o papel para o qual foram instaladas.\nTra\u00E7ados na cor branca, por exemplo, indicam \nque a via \u00E9 de sentido \u00FAnico, enquanto na cor amarela, \nque a via permite o tr\u00E2nsito nos dois sentidos. A cor \nvermelha \u00E9 usada para demarcar \u00E1reas de ciclofaixa, ciclovia e marcas rodociclovi\u00E1rias. A cor \nazul, por sua vez, para inscrever s\u00EDmbolo em \u00E1reas especiais de estacionamento ou de parada \npara embarque e desembarque para pessoas com defici\u00EAncia f\u00EDsica. Por fim, a cor preta, que \nn\u00E3o chega a ser propriamente uma cor de sinaliza\u00E7\u00E3o, \u00E9 adotada para proporcionar contraste \nentre a marca vi\u00E1ria/inscri\u00E7\u00E3o e o pavimento. Essas pinturas s\u00E3o denominadas marcas e podem \nser dos tipos longitudinais, transversais, canalizadoras, delimitadoras e marcadoras de \u00E1rea de \nconflito.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito136 Unidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nSinaliza\u00E7\u00E3o horizontal\n\u00C9 a sinaliza\u00E7\u00E3o sobre o pavimento com a fun\u00E7\u00E3o de controle, advert\u00EAncia, orienta\u00E7\u00E3o ou \ninforma\u00E7\u00E3o, buscando a seguran\u00E7a dos  que usam a via p\u00FAblica.\nSinaliza\u00E7\u00E3o horizontal \u2013 cores\nAmarela\nSeparar fluxos opostos\nRegulamentar ultrapassagem e deslocamento lateral\nDelimitar espa\u00E7os proibidos para estacionamento ou parada\nDemarcar obst\u00E1culos transversais \u00E0 pista (lombada)\nDemarcar canaliza\u00E7\u00F5es e \u00E1reas de conflito em vias de sentido duplo\nBranca\nIndicar fluxo de ve\u00EDculos no mesmo sentido\nDelimitar \u00E1reas de circula\u00E7\u00E3o\nDelimitar estacionamento regulamentado de ve\u00EDculos em condi\u00E7\u00F5es especiais\nRegulamentar faixa de travessia de pedestre, linha de transposi\u00E7\u00E3o e de ultrapassagem\nDemarcar linha de reten\u00E7\u00E3o e linha de \u2018D\u00EA a prefer\u00EAncia\u2019\nInscrever setas, s\u00EDmbolos e legendas\nDemarcar canaliza\u00E7\u00F5es e \u00E1reas de conflito em vias de sentido \u00FAnico\nVermelha\nDemarcar ciclovias, ciclofaixas e trechos rodociclovi\u00E1rios\nInscrever s\u00EDmbolo (cruz)\nAzul\nInscrever s\u00EDmbolo em \u00E1reas especiais de estacionamento ou de parada para embarque e desembarque \npara pessoas com defici\u00EAncia f\u00EDsica\nPreta\nN\u00E3o constitui propriamente uma cor de sinaliza\u00E7\u00E3o. Tem o papel de proporcionar contraste entre a marca \nvi\u00E1ria/inscri\u00E7\u00E3o e o pavimento. Utilizada principalmente em pavimento de concreto\nMarcas longitudinais\nSeparam e ordenam as correntes de tr\u00E1fego, definindo a parte destinada \u00E0 circula\u00E7\u00E3o de \nve\u00EDculo. S\u00E3o pinturas, seccionadas ou cont\u00EDnuas, realizadas ao longo da via, no mesmo sentido \ndo fluxo, e, por isso, longitudinais. S\u00E3o usadas para definir parte da pista destinada \u00E0 circula\u00E7\u00E3o \nde ve\u00EDculos, para indicar faixas de mesmo sentido ou de fluxos opostos, para demarcar faixas de \nuso exclusivo ou preferencial de esp\u00E9cie de ve\u00EDculo, revers\u00EDveis, al\u00E9m de estabelecer as regras \nde ultrapassagem e transposi\u00E7\u00E3o.  Quando cont\u00EDnuas, n\u00E3o permitem a mudan\u00E7a de faixa de \nrolamento. Significa dizer que o condutor n\u00E3o pode realizar deslocamento lateral ou ultrapassa-\ngem no trecho. J\u00E1 seccionadas permitem a mudan\u00E7a de faixa, seja para passagem ou ultrapas-\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito 137\nsagem. Outra diferen\u00E7a marcante entre as seccionadas e as cont\u00EDnuas \u00E9 que essas t\u00EAm poder de \nregulamenta\u00E7\u00E3o, enquanto \u00E0quelas, n\u00E3o. \nMarcas transversais\nOrdenam os deslocamentos frontais dos ve\u00EDculos e disciplinam os deslocamentos de \npedestres. S\u00E3o apostas nas vias para indicar, por exemplo, a velocidade m\u00E1xima, o sentido a \nser seguido, os locais de travessias de pedestre. De acordo com a sua fun\u00E7\u00E3o, subdividem em:\nlinha de reten\u00E7\u00E3o\nlinha de est\u00EDmulo \u00E0 redu\u00E7\u00E3o de velocidade\nlinha de \u2018D\u00EA \u00E0 prefer\u00EAncia\u2019 \nlinha de faixa de travessia de pedestres\nmarca\u00E7\u00E3o de cruzamento rodociclovi\u00E1rios\nmarca\u00E7\u00E3o de \u00E1rea de conflito \nmarca\u00E7\u00E3o de \u00E1rea de cruzamento com faixa exclusiva\nmarca\u00E7\u00E3o de cruzamento rodoferrovi\u00E1rio\nMarcas longitudinais. Na imagem, as linhas Marcas transversais. Na imagem, marca\u00E7\u00E3o de \u00E1rea de \nconflito e faixa de pedestre s\u00E3o exemplos\nseccionadas e cont\u00EDnuas s\u00E3o exemplos\nMarcas de canaliza\u00E7\u00E3o\nConstitu\u00EDdas por linhas ou zebrado, na cor branca ou amarela, orientam e regulamen-\ntam os fluxos de ve\u00EDculos em uma via, direcionando-os de modo a propiciar maior seguran\u00E7a \ne melhor desempenho, em situa\u00E7\u00F5es que exijam uma reorganiza\u00E7\u00E3o de seu caminhamento \nnatural. Possuem a caracter\u00EDstica de transmitir ao condutor uma mensagem de f\u00E1cil entendi-\nmento quanto ao percurso a ser seguido, tais como obst\u00E1culos \u00E0 circula\u00E7\u00E3o, interse\u00E7\u00F5es de vias, \nredu\u00E7\u00E3o da largura das pistas ou fim de uma faixa; mudan\u00E7as de alinhamento, acessos, pistas \nde transfer\u00EAncias e entroncamentos, interse\u00E7\u00F5es em rotat\u00F3rias. \nMarcas de delimita\u00E7\u00E3o: parada ou estacionamento\nPropiciam o controle das \u00E1reas onde \u00E9 proibido ou regulamentado o estacionamento ou a \nparada de ve\u00EDculos. S\u00E3o exemplos as marcas de reten\u00E7\u00E3o nas faixas de pedestre e nos sem\u00E1foros.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito138 Unidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nMarcas de canaliza\u00E7\u00E3o: orientam o fluxo do Marcas de canaliza\u00E7\u00E3o e de demarca\u00E7\u00E3o de \ntr\u00E1fego em determinada via estacionamento\nFaixa exclusiva \nReserva uma faixa de rolamento destinada \u00E0 circula\u00E7\u00E3o de determinada esp\u00E9cie ou \ncategoria de ve\u00EDculo, com o objetivo de melhorar a fluidez, no mesmo sentido do fluxo, ou no \ncontrafluxo. Quando usada para esse, \u00E9 constitu\u00EDda por duas linhas paralelas cont\u00EDnuas.  Para o \nmesmo fluxo, \u00E9 usada uma linha branca cont\u00EDnua, exceto nos locais de entrada ou de sa\u00EDda da \nfaixa exclusiva, onde aparece  a linha seccionada.\nFaixa exclusiva para \u00F4nibus \u00E0 direita: infra\u00E7\u00E3o varia de acordo com a rodovia onde ocorre\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito 139\nFaixa reversa \nSinalizada por duas faixas seccionadas \nna cor amarela, ela permite o tr\u00E1fego no \nsentido oposto ao tr\u00E2nsito de ve\u00EDculos. \nNormalmente \u00E9 acionada no in\u00EDcio da manh\u00E3 \ne fim de tarde, hor\u00E1rios  de rush, em dias de \ntempo bom, j\u00E1 que com chuva ou neblina o \nrisco aumenta de modo consider\u00E1vel, e as \nautoridades de tr\u00E2nsito entendem que o ideal \n\u00E9 evitar a faixa reversa. No Distrito Federal, \nh\u00E1 invers\u00E3o do fluxo na descida do Colorado \n(DF-003) e na Estrutural (DF-095). E ainda \nna BR 070, sentido \u00C1guas Lindas. Durante a \nrevers\u00E3o, os condutores precisam aumentar a \naten\u00E7\u00E3o.\n \nCiclofaixa\nNa cor vermelha no centro da faixa e branca nos seus bordos (laterais), demarca o local \npor onde as bicicletas podem circular. Com um \u00FAnico sentido, sua largura indicada \u00E9 de 1,50 m. \nQuando o sentido for duplo, a largura passa a ser de 2,50 m.   \nCiclovia \nMais indicada para avenidas e vias expressas, no sentido de proteger o ciclista do tr\u00E1fego \nr\u00E1pido e intenso, \u00E9 um espa\u00E7o segregado para fluxo de bicicletas. Significa que h\u00E1 uma separa\u00E7\u00E3o \nf\u00EDsica isolando os ciclistas dos demais ve\u00EDculos. A maioria das ciclovias de orla de praia s\u00E3o \nexemplos de vias segregadas, cuja separa\u00E7\u00E3o \u00E9 feita com o uso de gramados, mureta, meio-fio, \ngrade, blocos de concreto ou outro tipo de isolamento fixo.\nCiclovia: isolada do fluxo da via por ilha gramada \nCiclofaixa: contornada por tach\u00F5es que a delimitam\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito140 Unidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nMarca\u00E7\u00E3o de \u00E1rea de conflito\nIndica aos condutores a \u00E1rea da pista em que n\u00E3o devem parar os ve\u00EDculos, porque \nprejudicar\u00E1 a circula\u00E7\u00E3o. Nas vias de duplo sentido, \u00E9 pintada na cor amarela, e nas de sentido \n\u00FAnico, na cor branca.\nA parte em amarelo deve ficar livre\n \nLegendas\nComplementam a sinaliza\u00E7\u00E3o vertical e s\u00E3o fundamentais como meio de comunica\u00E7\u00E3o \ncom o motorista. Por meio de suas mensagens, que devem ser simples e curtas, \u00E9 poss\u00EDvel saber \na velocidade da via, que h\u00E1 faixa de pedestre logo \u00E0 frente, que \u00E9 \u00E1rea escolar etc., sem que \ndesvie a aten\u00E7\u00E3o do tr\u00E2nsito.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito 141\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical\nInstaladas ao longo da via, normalmente \u00E0s suas margens, compreendem as de regula-\nmenta\u00E7\u00E3o, de advert\u00EAncia e de indica\u00E7\u00E3o.\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de regulamenta\u00E7\u00E3o\nTem por finalidade informar os usu\u00E1rios sobre as condi\u00E7\u00F5es, proibi\u00E7\u00F5es \nou restri\u00E7\u00F5es no uso das vias. Suas mensagens s\u00E3o imperativas e infringi-las constitui uma \ninfra\u00E7\u00E3o.\n \nParada obrigat\u00F3ria. Abaixo, placa regulamentando rotat\u00F3ria\nPlaca de \u2018proibido estacionar\u2019 em via coletora com acesso \u00E0 via \narterial, W3 Sul\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de advert\u00EAncia\nSua principal finalidade \u00E9 alertar os usu\u00E1rios da via para condi\u00E7\u00F5es que \npossam ser perigosas ou para as quais \u00E9 preciso dispensar especial aten\u00E7\u00E3o.  Entre elas, est\u00E3o \nas de faixa de pedestre,  curvas acentuadas ou sinuosas, in\u00EDcio ou fim de pista dupla.\nPlaca de advert\u00EAncia indicando curva acentuada em S \u00E0 \nPrimeira placa de advert\u00EAncia \u00E0 esquerda: indica que tem \nesquerda\nrotat\u00F3ria logo \u00E0 frente\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n    \n     142 Unidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de indica\u00E7\u00E3o\nNormalmente na cor verde, tem por finalidade identificar as vias e os \nlocais de interesse, orientando os usu\u00E1rios sobre os percursos, os destinos, as dist\u00E2ncias e os \nservi\u00E7os auxiliares.\nSinaliza\u00E7\u00E3o vertical de atrativos tur\u00EDsticos\nNormalmente disposta com fundo marrom, \ngrafadas em portugu\u00EAs e em ingl\u00EAs, indicam \nonde os usu\u00E1rios da via podem encontrar \natrativos tur\u00EDsticos. Sua fun\u00E7\u00E3o \u00E9 orientar a \ndire\u00E7\u00E3o ou identificar os pontos de interesse. A \nimagem \u00E0 esquerda informa que naquele local \nencontra-se o Est\u00E1dio Nacional de Bras\u00EDlia \u2013 \nMan\u00E9 Garrincha, localizado no Eixo Monumental  \nno sentido de acesso \u00E0 via Estrutural: DF 095.\n \n               Sem\u00E1foro\nO sem\u00E1foro \u00E9 um recurso que contribui tanto para o condutor \nquanto para o pedestre, e os dois devem respeitar a sinaliza\u00E7\u00E3o e aguardar a sua vez para \nprosseguir. Quando o sinal estiver verde, indicando que os ve\u00EDculos podem seguir, cabe \naos pedestres aguardar a sua vez e sempre conferir se todos os ve\u00EDculos est\u00E3o de fato \nparados. E s\u00F3 depois atravessarem.  J\u00E1 os condutores, cuja responsabilidade pela prote\u00E7\u00E3o \ndos mais vulner\u00E1veis \u00E9 norma do C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro e pr\u00E1tica esperada de \nquem compartilha as ruas e avenidas p\u00FAblicas, sabem que avan\u00E7ar o sem\u00E1foro vai al\u00E9m da \ninfra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima, com seus sete pontos inscritos na CNH e uma multa, em valores de \n2018, de R$ 293,47. As consequ\u00EAncias podem ser colis\u00F5es e atropelamentos, alguns fatais. \nEspera-se que um motorista, por exemplo, respeite a sinaliza\u00E7\u00E3o muito menos pela infra\u00E7\u00E3o e \ndefinitivamente pelo cuidado com a vida. E nesse sentido, dirigir orientado por uma dire\u00E7\u00E3o \ndefensiva \u00E9 entender que, ao se aproximar diante de um sem\u00E1foro, ainda que esteja na cor \nverde, deve-se reduzir a velocidade. E, no sinal vermelho, ter paci\u00EAncia e, mesmo que ele volte \na ficar verde, esperar que todas as pessoas terminem a travessia com seguran\u00E7a, com especial \naten\u00E7\u00E3o \u00E0s crian\u00E7as, aos idosos, \u00E0s pessoas com defici\u00EAncia e \u00E0s gestantes.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     Unidade 3  |  sinaliza\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito 143\nSem\u00E1foro na \u00E1rea central de Bras\u00EDlia\n \n     Faixa de pedestre\nEm abril de 1997, marca-se oficialmente o respeito \u00E0 faixa como s\u00EDmbolo \nde seguran\u00E7a na travessia. O trabalho inicial come\u00E7ou com o coronel Azevedo, ent\u00E3o co-\nmandante-geral da Pol\u00EDcia Militar do Distrito Federal Azevedo, falecido em novembro de 2012. \nFundador do batalh\u00E3o de tr\u00E2nsito e da pol\u00EDcia militar feminina, foi o respons\u00E1vel pela campanha \n\u2018Pare na Faixa\u2019. A partir desse momento, o Departamento de Tr\u00E2nsito e a imprensa, especialmen-\nte o Correio Braziliense, engajaram na campanha, onde o s\u00EDmbolo \u2018Pare na Faixa\u2019 estampava as \ncapas daquele jornal. A Pol\u00EDcia Militar, sob a lideran\u00E7a do coronel Azevedo, trabalhava em duas \npontas. Em uma, a\u00E7\u00F5es educativas, que contou at\u00E9 \ncom distribui\u00E7\u00E3o de flores. Noutra, intensa fiscaliza\u00E7\u00E3o \ne penalidades para aqueles que desrespeitavam. Logo, \nveio o refor\u00E7o do Departamento de Tr\u00E2nsito do Distrito \nFederal, tanto em a\u00E7\u00F5es educativas como nas de fis -\ncaliza\u00E7\u00E3o. Desde  ent\u00E3o, o Distrito Federal \u00E9 refer\u00EAncia \nno respeito \u00E0 faixa de pedestre, que completa 23 anos \nem 2020.  Orgulho dos cidad\u00E3os do DF,  aqueles que \nn\u00E3o param para o pedestre nas faixas t\u00EAm aten\u00E7\u00E3o \nchamada pelos outros condutores. Detran e Pol\u00EDcia \nMilitar n\u00E3o descuidaram das campanhas educativas \ne tamb\u00E9m da rigorosa fiscaliza\u00E7\u00E3o. Essa  imp\u00F5e ao \ninfrator uma infra\u00E7\u00E3o grav\u00EDssima,  com inscri\u00E7\u00E3o de \nsete pontos na CNH, a multa e a possibilidade de \nsuspens\u00E3o  do direito de dirigir. \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito144 Unidade 3  |  crime de tr\u00E2nsito\nCrime de tr\u00E2nsito\n At\u00E9 a promulga\u00E7\u00E3o do C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro atual, em 1997, os condutores que \ncometiam delitos no tr\u00E2nsito, como um atropelamento com morte, respondiam com base no \nC\u00F3digo Penal. Todavia, com o novo CTB, passou-se a aplicar o princ\u00EDpio da especializa\u00E7\u00E3o, \npelo qual a norma especial prevalece sobre a geral. Quer dizer, ent\u00E3o, que os  eventuais crimes \npassaram a ser tratados pelo pr\u00F3prio C\u00F3digo - artigo 302 - por ser ele a norma especial sobre \no assunto tr\u00E2nsito, restando para C\u00F3digo Penal, nessa esfera, aquilo que n\u00E3o \u00E9 tratado pelo \nCTB. Com a especializa\u00E7\u00E3o, n\u00E3o \u00E9 mais poss\u00EDvel recursos administrativos nos casos de crimes \nde tr\u00E2nsito, visto que se trata de um processo judicial. No entanto, \u00E9 garantido, ao r\u00E9u, o direito \nde ampla defesa no judici\u00E1rio.\nDe in\u00EDcio, \u00E9 necess\u00E1rio demarcar a diferen\u00E7a \nDeten\u00E7\u00E3o\nentre infra\u00E7\u00E3o e crime de tr\u00E2nsito, que se d\u00E1 em \n\u00C9 a restri\u00E7\u00E3o de liberdade cumprida pelo \nvirtude da \u00E1rea do direito na qual est\u00E3o compreendi-\ncondenado, em virtude da menor gravidade \ndos.  Enquanto a primeira transita no eixo do direito \ndo delito, em regime aberto ou semiaberto\nadministrativo, tendo como penalidades a multa e \na suspens\u00E3o ou a cassa\u00E7\u00E3o da CNH, o segundo \u00E9 \nRegime aberto\ndiscutido como infra\u00E7\u00E3o penal e imp\u00F5e abertura de \nNesse regime a pena \u00E9 cumprida em \nprocesso judicial criminal que poder\u00E1 ir pela deten\u00E7\u00E3o \ncasa, o condenado \u00E9 autorizado a deixar \ndo condutor infrator. Aplicam-se ao caso concreto, \no local durante o dia e deve retornar \u00E0 \nconforme o CTB, as mesmas normas empregadas no \nnoite. Considera-se, para isso, o senso de \nC\u00F3digo Penal e no C\u00F3digo de Processo Penal, inclusive \nresponsabilidade do condenado\nquanto ao tribunal do j\u00FAri.\nRegime  semiaberto\nAo conceituar crime de tr\u00E2nsito, o C\u00F3digo de \nOs condenados a cumprir pena nesse \nTr\u00E2nsito entendeu-o como os \u2018delitos cometidos \nregime podem obter autoriza\u00E7\u00E3o para sa\u00EDda \npor aqueles que conduzem ve\u00EDculos automotores \ntempor\u00E1ria da cadeia sem a necessidade de \nna utiliza\u00E7\u00E3o das vias\u2019, com perigo de dano,  e os \nvigil\u00E2ncia constante, al\u00E9m de ser permitido \nclassificou em homic\u00EDdio culposo, les\u00E3o corporal, \no trabalho externo\nomiss\u00E3o de socorro, fuga do local do acidente, \nembriaguez ao volante, dentre outros, cada qual com \nsua penalidade.\nO delito entendido como homic\u00EDdio culposo, por exemplo, traz como pena a suspens\u00E3o \nou proibi\u00E7\u00E3o de se obter a permiss\u00E3o ou a habilita\u00E7\u00E3o para dirigir ve\u00EDculo automotor e, ainda, \ndeten\u00E7\u00E3o de dois a quatros anos que, por for\u00E7a da lei 12.9714, de 2014, pode ser aumentada de \n1/3 a metade em determinadas circunst\u00E2ncias. O mesmo ocorre no caso de les\u00E3o corporal, com \na diferen\u00E7a que a pena de deten\u00E7\u00E3o varia de seis meses a um ano. H\u00E1 uma s\u00E9rie de previs\u00F5es de \ncrime de tr\u00E2nsito no CTB, todas com penas rigorosas. \nMedidas punitivas \nAs puni\u00E7\u00F5es resultantes de crime de tr\u00E2nsito s\u00E3o cumulativas, ou seja, o condutor infrator \npode ser detido, pagar multa e ter sua CNH suspensa. O CTB ainda destaca que as penas de \ndeten\u00E7\u00E3o e de suspens\u00E3o n\u00E3o ser\u00E3o cumpridas de maneira concomitante, o que implica que \nsomente cumprida uma iniciar\u00E1 o cumprimento da outra. As penas de deten\u00E7\u00E3o, todavia, \npodem ser substitu\u00EDdas por medidas alternativas, conforme decis\u00E3o do juiz, seja para penas \niguais ou inferiores a um ano, seja para superiores a esse per\u00EDodo,  sendo os servi\u00E7os prestados \u00E0 \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  crime de tr\u00E2nsito 145\ncomunidade ou a institui\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas, tais como unidades de resgate do Corpo de Bombeiros, \npronto-socorros que recebem v\u00EDtimas de politraumatismos ou cl\u00EDnicas de recupera\u00E7\u00E3o de \nacidentados de tr\u00E2nsito.\nMas o que se busca, na verdade, \u00E9 fazer o condutor refletir e mudar de comportamento, \nde forma que as puni\u00E7\u00F5es por infra\u00E7\u00F5es ou por crimes decorrentes do tr\u00E2nsito se mostram como \noportunidade para mudar atitudes  e  para se reeducar.\nHomic\u00EDdio culposo\n\u00C9 cometido pelo condutor quando no acidente de tr\u00E2nsito uma ou mais \nv\u00EDtimas morrem, sem que houvesse inten\u00E7\u00E3o do motorista ou que ele tenha criado condi\u00E7\u00F5es \npara o evento.  Configurada somente a culpa, a pena \u00E9 a suspens\u00E3o ou a proibi\u00E7\u00E3o de se obter \na Permiss\u00E3o ou a CNH. Al\u00E9m disso, o condutor est\u00E1 sujeito a pena de deten\u00E7\u00E3o de dois a quatro \nanos, que ser\u00E1 aumentada de 1/3 a 1/2, se o motorista:\nN\u00E3o possuir Permiss\u00E3o para Dirigir ou Carteira de Habilita\u00E7\u00E3o\nPratic\u00E1-lo em faixa de pedestres ou na cal\u00E7ada\nDeixar de prestar socorro poss\u00EDvel \u00E0 v\u00EDtima, sem risco pessoal\nEstiver conduzindo ve\u00EDculo de transporte de passageiros, em virtude de \nsua profiss\u00E3o ou de sua atividade\nSe o homic\u00EDdio culposo estiver associado \u00E0 embriaguez na condu\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculo automotor, \nas penas s\u00E3o de reclus\u00E3o, de cinco a oito anos, e suspens\u00E3o ou proibi\u00E7\u00E3o do direito de se obter \na permiss\u00E3o ou a habilita\u00E7\u00E3o para dirigir ve\u00EDculo automotor.\nLes\u00E3o corporal \n\u00C9 a situa\u00E7\u00E3o em que n\u00E3o h\u00E1 mortos no acidente, mas somente feridos. \nO condutor, igual no homic\u00EDdio culposo, fica sujeito \u00E0 pena de suspens\u00E3o ou de proibi\u00E7\u00E3o de se \nobter a Permiss\u00E3o ou a CNH, al\u00E9m da deten\u00E7\u00E3o, que varia de seis meses a um ano. Aqui tamb\u00E9m \nhaver\u00E1 aumento da pena de 1/3 a 1/2 se o acidente ocorrer nas mesmas condi\u00E7\u00F5es enumeradas \nno item \u2018homic\u00EDdio culposo\u2019.\nCaso a les\u00E3o corporal culposa na dire\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculo automotor ocorra sob a influ\u00EAncia \nde \u00E1lcool ou de outra subst\u00E2ncia psicoativa, a pena ser\u00E1 de reclus\u00E3o de dois a cinco anos, sem \npreju\u00EDzo das outras penas, e se do crime resultar les\u00E3o corporal de natureza grave ou grav\u00EDssima.\nOmiss\u00E3o de socorro\n\u00C9 a circunst\u00E2ncia em que o condutor, podendo ajudar, n\u00E3o presta \nsocorro imediato \u00E0 v\u00EDtima ou n\u00E3o solicita autoridade p\u00FAblica capaz de prest\u00E1-lo. Independen-\nte de ter dado ou n\u00E3o causa ao acidente, ele n\u00E3o pode se eximir de ajudar. Dois princ\u00EDpios \nfundamentam o socorro ao acidentado: da empatia e da legalidade. Por aquele, espera-se que \ncondutor coloque-se no lugar do outro e busque minimizar o sofrimento. Pelo da legalidade, \nque cumpra a lei. Pelo descumprimento, est\u00E1 sujeito \u00E0 pena de deten\u00E7\u00E3o de seis meses a um \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     146 Unidade 3  |  crime de tr\u00E2nsito\nano (pode ser substitu\u00EDda por multa), mesmo que a omiss\u00E3o seja suprida por terceiros ou que \nse trate de v\u00EDtima com morte instant\u00E2nea, ou com ferimentos leves.\nFuga do acidente\nRetirar-se do local do acidente com o objetivo de se livrar da responsa-\nbilidade penal ou civil resulta, para o condutor, pena de deten\u00E7\u00E3o de seis meses a um ano, que \npode ser substitu\u00EDda por multa.\nEmbriaguez ao volante e subst\u00E2ncia psicoativa\nA capacidade psicomotora alterada em raz\u00E3o de embriaguez ou de \nsubst\u00E2ncia psicoativa est\u00E1 entre as principais causas de acidentes. Em raz\u00E3o disso, o condutor \nflagrado na situa\u00E7\u00E3o est\u00E1 sujeito a tr\u00EAs penas ao mesmo tempo: deten\u00E7\u00E3o de seis meses a \ntr\u00EAs anos, mais uma multa, al\u00E9m da suspens\u00E3o ou proibi\u00E7\u00E3o de se obter a PpD ou a CNH para \ndirigir ve\u00EDculo automotor. As tr\u00EAs penalidades, em conjunto, s\u00E3o aplicadas para o caso em que \na embriaguez, por exemplo, esteja enquadrada como crime, ou seja, quando h\u00E1 concentra\u00E7\u00E3o \nigual ou superior a 6 decigramas de \u00E1lcool por litro de sangue, ou 0,3 miligrama de \u00E1lcool por \nlitro de ar expelido. A comprova\u00E7\u00E3o, com direito \u00E0 contraprova, poder\u00E1 ser obtida por todos os \nmeios de prova admitidos em direito. Os mais comuns s\u00E3o o teste de alcoolemia ou toxicol\u00F3 -\ngico, exame cl\u00EDnico, per\u00EDcia, v\u00EDdeo e a prova testemunhal, que, nesse caso, pode ser a pr\u00F3pria \nautoridade de tr\u00E2nsito, ao observar sinais, como sonol\u00EAncia, olhos vermelhos e odor et\u00EDlico no \nh\u00E1lito, al\u00E9m de atitudes como agressividade e exalta\u00E7\u00E3o. \nViola\u00E7\u00E3o da suspens\u00E3o ou proibi\u00E7\u00E3o de dirigir\nOcorre quando o condutor, apesar de estar com o direito suspenso ou \nproibido de dirigir, por ordem judicial ou medida administrativa, \u00E9 flagrado conduzindo ve\u00EDculo \nautomotor. As penas, que s\u00E3o as mesmas para aquele que n\u00E3o entregar a Permiss\u00E3o para Dirigir- \nPpD ou a CNH para a autoridade p\u00FAblica no prazo previsto no CTB, vai de deten\u00E7\u00E3o de seis a um \nano e multa  ao aumento do prazo de suspens\u00E3o ou cassa\u00E7\u00E3o pelo mesmo tempo do per\u00EDodo \ninicial. Significa dizer que um motorista suspenso por seis meses ter\u00E1 acrescido mais seis meses, \npassando a um ano de suspens\u00E3o ou de proibi\u00E7\u00E3o. \nRacha ou pega\nDefinido como forma de corrida il\u00EDcita praticada em \u00E1reas urbanas, rural \nou rodovias com autom\u00F3veis ou motocicletas, configura um crime de tr\u00E2nsito. As penalidades \ns\u00E3o multa, suspens\u00E3o ou proibi\u00E7\u00E3o de se obter a permiss\u00E3o ou a habilita\u00E7\u00E3o e deten\u00E7\u00E3o de seis \nmeses a um ano.  Se, contudo, do racha resultarem les\u00E3o corporal grave ou morte, a pena passa \na ser de reclus\u00E3o: de tr\u00EAs a seis anos para o primeiro caso e de cinco a dez anos para o caso de \nmorte.\nDirigir sem habilita\u00E7\u00E3o\n\u00C9 importante fazer a distin\u00E7\u00E3o entre deixar de portar a Permiss\u00E3o ou a \nCNH e n\u00E3o ter uma ou outra. No primeiro caso, a pessoa \u00E9 habilitada e apenas n\u00E3o est\u00E1 com \nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n     \n     \n     \n     \n     Unidade 3  |  crime de tr\u00E2nsito 147\no documento no momento. E isso \u00E9 apenas infra\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito. Mas quando a pessoa n\u00E3o \u00E9 \nhabilitada, o crime fica caracterizado, e a penalidade  \u00E9 a  deten\u00E7\u00E3o de seis meses a um ano, \nconvertida em multa, conforme decis\u00E3o do juiz.\nEntregar ve\u00EDculo a n\u00E3o habilitado\nConstitui crime de tr\u00E2nsito confiar ou entregar a dire\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculo \nautomotor \u00E0 pessoa n\u00E3o habilitada ou sem condi\u00E7\u00F5es de dirigir, ou seja, com estado de \nsa\u00FAde f\u00EDsica ou mental comprometido. Enquadra-se na mesma situa\u00E7\u00E3o passar a dire\u00E7\u00E3o para \ncondutor embriagado ou com o direito de dirigir suspenso ou cassado.  A pena de deten\u00E7\u00E3o de \nseis meses a um ano, aplicada na situa\u00E7\u00E3o descrita, pode ser convertida em multa.\nDirigir em velocidade incompat\u00EDvel com a seguran\u00E7a\nO excesso de velocidade \u00E9 hoje a principal causa de acidente e passa a \nconstituir crime de tr\u00E2nsito quando praticada em espa\u00E7os de grande movimenta\u00E7\u00E3o, pr\u00F3ximo a \nescolas, hospitais, esta\u00E7\u00E3o de embarque e desembarque de passageiros, logradouros estreitos. \nO condutor flagrado nessa situa\u00E7\u00E3o est\u00E1 sujeito a infra\u00E7\u00E3o de natureza grave ou grav\u00EDssima, se \na velocidade estiver maior em 20% ou 50% em rela\u00E7\u00E3o a m\u00E1xima permitida para a via. E, no \n\u00E2mbito administrativo, ter\u00E1 o direito de dirigir suspenso, quando supera a velocidade em mais \nde 50%. Na esfera criminal, quando a velocidade for 50% maior que a permitida, estar\u00E1 sujeito \n\u00E0 deten\u00E7\u00E3o de seis meses a um ano, que pode ser convertida em multa.\n  Inovar artificiosamente em acidente automobil\u00EDstico\nCaracteriza-se pela fraude processual, mediante inova\u00E7\u00E3o do estado de \nlugar, de coisa ou de pessoa, quando de acidente automobil\u00EDstico que gerou v\u00EDtima, seja antes \nou durante a investiga\u00E7\u00E3o (procedimento ou inqu\u00E9rito policial, processo penal), com o intuito \nde levar juiz, agente policial ou perito a erro. Ao caso, cabe pena de deten\u00E7\u00E3o de seis meses a \num ano,  convertida em multa por decis\u00E3o judicial.\nAgravantes do crime de tr\u00E2nsito\nS\u00E3o circunst\u00E2ncias que sempre agravam as penalidades dos crimes de tr\u00E2nsito ter o condutor do ve\u00EDculo \ncometido a infra\u00E7\u00E3o\nCom dano potencial para duas ou mais pessoas ou com grande risco de grave dano patrimonial a terceiros\nUtilizando o ve\u00EDculo sem placas, com placas falsas ou adulteradas\nSem possuir Permiss\u00E3o para Dirigir ou Carteira de Habilita\u00E7\u00E3o\nCom Permiss\u00E3o para Dirigir ou Carteira de Habilita\u00E7\u00E3o de categoria diferente da do ve\u00EDculo\nQuando a sua profiss\u00E3o ou atividade exigir cuidados especiais com o transporte de passageiros ou de carga\nUtilizando ve\u00EDculo em que tenham sido adulterados equipamentos ou caracter\u00EDsticas que afetem a sua E Em \nEm risco de seguran\u00E7a: funcionamento do ve\u00EDculo em desacordo com os limites de velocidade prescritos nas \nespecifica\u00E7\u00F5es do fabricante\nSobre faixa de tr\u00E2nsito tempor\u00E1ria ou permanentemente destinada a pedestres\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito\n   \n     \n     148 Unidade 3  |  placas de sinaliza\u00E7\u00E3o\nSinais de Regulamenta\u00E7\u00E3o\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoUnidade 3  |  placas de sinaliza\u00E7\u00E3o 149\nSinais de Advert\u00EAncia\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito150 Unidade 3  |  placas de sinaliza\u00E7\u00E3o\nSinais de Advert\u00EAncia\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsitoNo\u00E7\u00F5es de\nfuncionamento\ndo ve\u00EDculo\n4N\u00E3o se pretende, evidentemente, ensinar mec\u00E2nica nesta unidade. Seria uma pretens\u00E3o \nincab\u00EDvel.  A ideia  \u00E9 fazer o candidato a condutor entender o  funcionamento do ve\u00EDculo como \num dos elementos  b\u00E1sicos  da dire\u00E7\u00E3o com seguran\u00E7a. A falta de manuten\u00E7\u00E3o responde por  \ncerca de 5%  dos acidentes de tr\u00E2nsito. Logo, evit\u00E1veis e previs\u00EDveis, bastando, por exemplo, \ncuidados com  freios, dire\u00E7\u00E3o, suspens\u00E3o, ilumina\u00E7\u00E3o.\nMec\u00E2nica b\u00E1sica \u00E9 a disciplina complementar da Dire\u00E7\u00E3o Defensiva e da Legisla\u00E7\u00E3o de \nTr\u00E2nsito e busca que o candidato \u00E0 habilita\u00E7\u00E3o possa conhecer os principais componentes  do \nve\u00EDculo  e aprender como funcionam os autom\u00F3veis, a partir das for\u00E7as f\u00EDsicas envolvidas e dos \nmecanismos por tr\u00E1s do funcionamento dos automotores, e o risco que se corre  ao abrir m\u00E3o \nda  manuten\u00E7\u00E3o veicular, come\u00E7ando com a preventiva.Unidade 4  |  equipamentos obrigat\u00F3rios 153\nMec\u00E2nica b\u00E1sica\nO conhecimento m\u00EDnimo necess\u00E1rio sobre o autom\u00F3vel somado a uma pr\u00E1tica de \nmanuten\u00E7\u00E3o preventiva proporciona in\u00FAmeros benef\u00EDcios \u00E0 sociedade, tais como seguran\u00E7a na \nvia e preserva\u00E7\u00E3o de vidas. E, ainda, reflete na economia de recursos quando se evita que um \npequeno defeito mec\u00E2nico, por exemplo, transforme-se em um problema maior, com elevados \ncustos e potencial fator de acidentes e de polui\u00E7\u00E3o.\n1.     Equipamentos obrigat\u00F3rios\nCom o objetivo de garantir a seguran\u00E7a dos usu\u00E1rios das vias p\u00FAblicas, a legisla\u00E7\u00E3o de \ntr\u00E2nsito brasileira trouxe v\u00E1rias recomenda\u00E7\u00F5es acerca do tema, especificamente no C\u00F3digo de \nTr\u00E2nsito Brasileiro - CTB, quando em seu cap\u00EDtulo IX, listou os equipamentos que devem estar \npresentes obrigatoriamente nos ve\u00EDculos.\nA simples presen\u00E7a dos equipamentos n\u00E3o alcan\u00E7a por si s\u00F3 os resultados esperados em \ntermos de seguran\u00E7a.Cabe ao propriet\u00E1rio ou ao condutor, de acordo com o CTB, a responsabi-\nlidade por verificar as condi\u00E7\u00F5es de uso e de qualidade desses itens antes de colocar o ve\u00EDculo \nem circula\u00E7\u00E3o.\nEquipamentos obrigat\u00F3rios para ve\u00EDculo automotor e \u00F4nibus el\u00E9trico\nN\u00BA Item Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\n1\n1 Para-choques dianteiro e traseiro Absorver impactos\nAuxiliar na visibilidade\nLuzes de posi\u00E7\u00E3o dianteiras \n2 Manter funcionando e limpas\n(faroletes)\n(cor branca ou amarela)\nIluminar o trajeto (cor branca ou Manter funcionando, regulados e \n(2)(3)\n3 Far\u00F3is dianteiros\namarela) limpos\nRefletir imagens internas e \n(2)(3)\n4 Espelhos retrovisores Manter regulados e limpos\nexternas.\nVerificar regularmente se h\u00E1 \u00E1gua, \n5 Reservat\u00F3rio de para-brisa\nobservando o limite indicado\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo154 Unidade 4  |  equipamentos obrigat\u00F3rios\nEquipamentos obrigat\u00F3rios para ve\u00EDculo automotor e \u00F4nibus el\u00E9trico\nN\u00BA Item Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\nConferir se as borrachas das \n6 Limpador de para-brisa Retirar \u00E1gua e limpar\npalhetas n\u00E3o est\u00E3o ressecadas\nIndicar a velocidade de momento \n(2)(3)\n7 Veloc\u00EDmetro Manter funcionando e regulado\ndo ve\u00EDculo\nProteger condutor e passageiros \n8 Pala de prote\u00E7\u00E3o (para-sol) dos raios solares; auxiliar na Utilizar no \u00E2ngulo correto\nvisibilidade\nImpedir a proje\u00E7\u00E3o de condutor e Manter limpo, regulado e em bom \n9 Cinto de seguran\u00E7a\npassageiros em caso de acidentes estado de funcionamento\nAdvertir exist\u00EAncia de ve\u00EDculo \nVerificar seu funcionamento, \n10 Tri\u00E2ngulo imobilizado na via em decorr\u00EAncia \nestabilidade e se reflete\nde reparo ou acidente\nFolgar os parafusos  Certificar se \u00E9 do tamanho \n11 Chave de roda\ndas rodas adequado\nLuzes (lanterna de  Possibilitar a leitura da placa no \n12 Manter funcionando e limpas\n(1)(3)\nilumina\u00E7\u00E3o) de placa traseira escuro (cor branca)\nChaves de fenda ou ferramentas Remover calotas ou auxiliar em \n13 Ter de v\u00E1rios tamanhos\napropriadas emerg\u00EAncias\nIndicar que o ve\u00EDculo reduziu \n(1)(3)\n14 Luzes de freio a velocidade ou vai parar (cor Manter funcionando e limpas\nvermelha)\nLuzes indicadoras de  Indicar mudan\u00E7a de dire\u00E7\u00E3o (cor \n15 Manter funcionando e limpas\n(1)(3)\ndire\u00E7\u00E3o \u00E2mbar ou vermelha)\nAuxiliar na visibilidade \nLuzes (lanternas)de posi\u00E7\u00E3o \n(cor vermelha)\n16 Manter funcionando e limpas\n(1)(2)(3)\ntraseiras\nIndicar o acionamento \n17 Luzes de r\u00E9 Manter funcionando e limpas\nda marcha r\u00E9 (cor branca)\nLevantar o ve\u00EDculo na troca de Ser compat\u00EDvel com o peso e a \n18 Macaco\npneu ou outra emerg\u00EAncia carga do ve\u00EDculo\nControlar a emiss\u00E3o de \nManter regulados e em bom \n(2)(3)\n19 Catalisador e silencioso gases poluentes e de ru\u00EDdo, \nestado\nrespectivamente\n20 Estepe (pneu sobressalente) Substituir pneu com problema Calibrar a cada 15 dias\nPermitir o movimento  \nCalibrar regularmente de acordo \n(1)(2)(3)\n21 Pneus do ve\u00EDculo (ponto de contato com \ncom o manual\no solo: ader\u00EAncia)\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  equipamentos obrigat\u00F3rios 155\nEquipamentos obrigat\u00F3rios para ve\u00EDculo automotor e \u00F4nibus el\u00E9trico\nN\u00BA Item Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\nManter o ve\u00EDculo parado em \nFreio de estacionamento (de m\u00E3o) aclives e declives; reduzir a \n22 Manter funcionando e regulado\n1\ne de servi\u00E7o velocidade ou parar o ve\u00EDculo \nquando em movimento\nManter funcionando, com o \n(2)(3)\n23 Buzina Alertar condutores e pedestres volume necess\u00E1rio para chamar a \naten\u00E7\u00E3o\n24 Extintor Combater princ\u00EDpio de inc\u00EAndio Facultativo para ve\u00EDculos de passeio\nManter na altura adequada para o \n25 Encosto de cabe\u00E7a Evitar o efeito alavanca ou chicote\ncondutor ou passageiro\nAmortecer os impactos dos \n4\n26 Airbags\nocupantes com as partes do carro\nFreios ABS  Evitar o travamento das rodas \n27 Manter funcionando e regulado\n5\n(Anti-lock Braking System) durante a frenagem\nRetransmitir a luz lan\u00E7ada nele \n28 Retrorrefletores (catadi\u00F3ptrico) para alertar e direcionar em Manter limpo\nsitua\u00E7\u00E3o de pouca ilumina\u00E7\u00E3o\n1\n Obrigat\u00F3rio para reboque e semirreboque\n2\n Obrigat\u00F3rio para ciclomotor\n3\n Obrigat\u00F3rio para motoneta, motocicleta e triciclo\n4\n Obrigat\u00F3rio para todos os ve\u00EDculos novos produzidos a partir de 1\u00BA/1/2014\n5\n Obrigat\u00F3rio para todos os ve\u00EDculos novos produzidos a partir de 1\u00BA/1/2014\n1.1    Extintor de inc\u00EAndio\nAtualmente, por for\u00E7a da resolu\u00E7\u00E3o n\u00BA 556, de 2015 \u2013 Contran, \u00E9 exigido no Brasil apenas \npara caminh\u00F5es, caminh\u00E3o-trator, micro-\u00F4nibus, \u00F4nibus, ve\u00EDculos de transporte escolar e os \ndestinados ao transporte de produtos inflam\u00E1veis. Ainda que facultativo para autom\u00F3veis, \nutilit\u00E1rios, camionetas, caminhonetes e triciclos de cabine fechada, esse equipamento continua \nsendo o meio mais adequado para combater inc\u00EAndio na fase inicial. \nEquipamento de f\u00E1cil utiliza\u00E7\u00E3o - especialmente os port\u00E1teis, com peso inferior ou igual a \n20 kg - permite utiliza\u00E7\u00E3o e transporte manual e, se usado corretamente, possibilita controlar a \npropaga\u00E7\u00E3o das chamas. Dividido em classes, o manuseio requer, no entanto, treino e conheci-\nmento pr\u00E9vio das instru\u00E7\u00F5es de uso constantes no r\u00F3tulo.\nClasses de inc\u00EAndios\nO inc\u00EAndio caracteriza-se pelo tipo de material em combust\u00E3o e pelo est\u00E1gio em que se \nencontra. Existem tr\u00EAs classes de inc\u00EAndios mais comuns, identificadas pelas letras A, B e C:\nClasse A: materiais s\u00F3lidos, como pl\u00E1stico, tecido, borracha, madeira\nClasse B: l\u00EDquidos inflam\u00E1veis, como gasolina, \u00F3leo, \u00E1lcool, querosene\nClasse C: equipamentos el\u00E9tricos energizados, como bateria, parte \nel\u00E9trica do carro\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo156 Unidade 4  |  painel de instrumentos\nCom a inova\u00E7\u00E3o do equipamento, o modelo ABC dispensa a identifica\u00E7\u00E3o do tipo de fogo, \nj\u00E1 que \u00E9 apropriado para as tr\u00EAs classes. Outra vantagem, em rela\u00E7\u00E3o aos demais, diz respeito \u00E0 \nvalidade e ao prazo de garantia, maiores.\n*Extintor de inc\u00EAndio - item n\u00E3o obrigat\u00F3rio, por\u00E9m recomendado.\nEquipamentos obrigat\u00F3rios para ve\u00EDculos espec\u00EDficos\nItem Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\nPara caminh\u00F5es. Servem de anteparo \n1 \nProtetores das rodas traseiras (para- Fixar adequadamente, observar as \na elementos que podem ser lan\u00E7ados \nbarro) dimens\u00F5es e qualidade do material\npelos pneus em outros ve\u00EDculos\nPara ve\u00EDculos de transporte escolar, \nde passageiros com mais de 10 \nlugares e de carga com capacidade \nTac\u00F3grafo Manter funcionando e regulado\nm\u00E1xima de tra\u00E7\u00E3o superior a 19 t. \nServem para registrar velocidade e \ntempo\nPara ve\u00EDculos de carga quando as \nLanternas delimitadoras e lanternas dimens\u00F5es exigirem. Servem de \nManter funcionando e limpas\n1\nlaterais sinaliza\u00E7\u00E3o para iluminar os limites \nde comprimento e largura\nPara ve\u00EDculos de transporte coletivo \ne de carga. Serve de prote\u00E7\u00E3o \nCinto de seguran\u00E7a para \u00E1rvore de \ninstalada sob o ve\u00EDculo para, em \ntransmiss\u00E3o\nFixar adequadamente\ncaso de rompimento da \u00E1rvore de \n(feixe ou barra met\u00E1lica)\ntransmiss\u00E3o, evitar que o ve\u00EDculo caia \nna pista\n1\n Obrigat\u00F3rio para reboque e semirreboque  \n2.       Painel de instrumentos\nConjunto de indicadores utilizado nos autom\u00F3veis. Apresentam informa\u00E7\u00F5es importantes \nao condutor, como velocidade, temperatura, rota\u00E7\u00F5es por segundo e alerta de mau funciona-\nmento. Por quest\u00E3o de seguran\u00E7a, \u00E9 imprescind\u00EDvel que o motorista conhe\u00E7a o painel e, em caso \nde d\u00FAvida, consulte o manual do ve\u00EDculo. \nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  painel de instrumentos 157\nEquipamentos do painel do ve\u00EDculo\nN\u00BA Item Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\nResfriar ou aquecer o interior do \n1 Difusores de ar laterais Regular, orientar e limpar\nve\u00EDculo\nDifusores para envio de ar aos \n2 Desemba\u00E7ar Regular, orientar e limpar\nvidros laterais\nVerificar o funcionamento e \nAlavanca de comando das luzes Ligar e desligar far\u00F3is, faroletes, \n3 acionar com cuidado e for\u00E7a \nexternas luzes de posi\u00E7\u00E3o e indicar dire\u00E7\u00E3o\ncomedida para n\u00E3o danificar\nQuadro de instrumentos e Indicar problemas e necessidade \n4 Verificar o funcionamento\nl\u00E2mpadas piloto de manuten\u00E7\u00E3o\nAmortecer o impacto do motorista \n5 Airbag\ncom o painel do carro\nResfriar ou aquecer o interior do \n6 Difusores de ar centrais Regular, orientar e limpar\nve\u00EDculo e desemba\u00E7ar\nVerificar o funcionamento e \nAcionar o limpador \nAlavanca de comando dos \n7 acionar com cuidado e for\u00E7a \nlimpadores\nde para-brisa\ncomedida para n\u00E3o danificar\n8 Rel\u00F3gio digital Indica a hora Manter ajustado\nAcionador das luzes de \n9 Ligar o pisca-alerta Verificar o funcionamento\nemerg\u00EAncia\nLocal de instala\u00E7\u00E3o da central \n10 R\u00E1dio, v\u00EDdeo USB e bluetooth Verificar o funcionamento\nmultim\u00EDdia\nAcionar alguns comandos, por \n11 Comandos e l\u00E2mpadas piloto Verificar o funcionamento\nexemplo, desemba\u00E7ador traseiro\nAmortecer o impacto do \n12 Airbag para o passageiro\npassageiro com o painel do carro\n13 Porta-luvas Guardar objetos N\u00E3o deixar aberto enquanto dirige\n14 Comando do ar condicionado Resfriar a temperatura interna Verificar o funcionamento\nLigar aparelhos de baixo consumo Manusear com precau\u00E7\u00E3o para \n15 Tomada de 12V\ne funcionar como isqueiro n\u00E3o se queimar\n16 Cinzeiro Recolher cinzas. Manter limpo\nAcionar os comandos, ligar e Girar com cuidado e for\u00E7a \n17 Chave de igni\u00E7\u00E3o\ndesligar o ve\u00EDculo comedida para n\u00E3o danificar\nAcionar com cuidado e for\u00E7a \n18 Alavanca do volante Regular a altura\ncomedida para n\u00E3o danificar\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo158 Unidade 4  |  painel de instrumentos\nEquipamentos do painel do ve\u00EDculo\nN\u00BA Item Fun\u00E7\u00E3o Cuidados\nManter funcionando, com o \n19 Buzina Alertar condutores e pedestres volume necess\u00E1rio para chamar a \naten\u00E7\u00E3o\nTampa de acesso \u00E0 caixa dos \n20 Proteger os fus\u00EDveis Manter fechada\nfus\u00EDveis\nRegular a intensidade das luzes do \n21 Reostato das luzes do painel Verificar o funcionamento\npainel\nSoltar a presilha do cap\u00F4 para dar Verificar o funcionamento e a \n22 Alavanca para abrir o cap\u00F4\nacesso ao motor regulagem\n \n2.1   Principais indicadores e luzes piloto\nConhecer o significado de cada uma das luzes do painel \u00E9 fundamental para o perfeito \ndom\u00EDnio do ve\u00EDculo. \u00C9 importante distinguir as cores apresentadas. Vermelhas, por exemplo, \nacendem em situa\u00E7\u00F5es cr\u00EDticas ou de emerg\u00EAncia e pedem reparo imediato. As amarelas, por \nsua vez, n\u00E3o exigem a\u00E7\u00F5es de urg\u00EAncia, no entanto, se o problema n\u00E3o for solucionado, a \nsitua\u00E7\u00E3o pode se agravar. J\u00E1 as luzes verdes, azuis ou brancas n\u00E3o indicam falhas e, sim, o uso \nde um item espec\u00EDfico.\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  painel de instrumentos 159\nLuzes piloto\nItem Instrumento Defini\u00E7\u00E3o e cuidados\nIndica que o freio de m\u00E3o est\u00E1 puxado. Acesa com o freio de m\u00E3o solto, no \n1 Freio entanto, aponta algum problema, podendo ser, por exemplo, aus\u00EAncia de \n1\nflu\u00EDdo no reservat\u00F3rio. Neste caso, procurar um mec\u00E2nico\nLuz da inje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica. Se permanecer ligada ap\u00F3s dar a partida, algo \nest\u00E1 errado. Como consequ\u00EAncia aumenta o consumo de combust\u00EDvel e a \n2 Inje\u00E7\u00E3o\nemiss\u00E3o de gases poluentes ou, em certas circunst\u00E2ncias, o ve\u00EDculo deixa \nde funcionar. A sa\u00EDda \u00E9 procurar um especialista\nA luz deve desligar alguns segundos depois que o carro estiver \n3 Bateria funcionando. Se permanecer ligada, indica que a bateria n\u00E3o est\u00E1 sendo \ncarregada. Nessa situa\u00E7\u00E3o, procurar um mec\u00E2nico\nIndicador de \nNos carros flex indica que o sistema entrou em funcionamento para \n4 aquecer o etanol antes da inje\u00E7\u00E3o no cilindro, geralmente por meio de \npr\u00E9-aquecimento \ndispositivo el\u00E9trico\ndas velas\nTransmiss\u00E3o \nAcende somente durante a igni\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo para lembrar que o \n5\n2\nmotorista precisa pisar o freio para colocar o carro em drive\nautom\u00E1tica\nIndica poss\u00EDveis falhas nos sistema de freios ABS (antitravamento) ou no \nESP (controle de tra\u00E7\u00E3o e estabilidade), que atua com o aux\u00EDlio dos freios. \n6 Freios ABS\nO problema, neste caso, pode estar em sensores, no sistema hidr\u00E1ulico ou \n3\nat\u00E9 na unidade de comando\n\u00C9 representado por uma luz \u00E2mbar no painel, que acende quando o \nDesemba\u00E7ador\n7 equipamento \u00E9 acionado (em muitos modelos a luz est\u00E1 localizada no \ntraseiro\npainel central)\nAcende quando houver sinais de falha no sistema, que poder\u00E1 n\u00E3o \n8 Airbag funcionar em caso de acidente. Neste caso, recomenda-se ir a uma oficina \nautorizada. Em alguns ve\u00EDculos a luz do airbag \u00E9 amarela\nAcesa ap\u00F3s a partida do motor, um ou mais pneus devem estar com \nMonitoramento da \n9 press\u00E3o significativamente diferente do recomendado pela fabricante. A \npress\u00E3o dos pneus\nsolu\u00E7\u00E3o \u00E9 recalibr\u00E1-los assim que poss\u00EDvel\nMonitoramento \n10 Indica alguma luz queimada ou inadequada ao sistema do carro\nde luz\nFar\u00F3is \n11 Indica que os far\u00F3is do carro est\u00E3o acesos em luz baixa\n(luz baixa)\n12 Far\u00F3is (luz alta) Indica que os far\u00F3is do carro est\u00E3o acesos em luz alta\nLuz do farol de \n\u00C9 de grande import\u00E2ncia em dias de chuva e neblina, para facilitar a vis\u00E3o \nneblina \n13\ndos condutores que vem logo atr\u00E1s\n(luz traseira)\nLuz do farol de \n\u00C9 indicado para dias de chuva, neblina e \u00E0 noite para aumentar a vis\u00E3o \nneblina \n14\nperif\u00E9rica\n(luz dianteira)\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo160 Unidade 4  |  painel de instrumentos\nLuzes piloto\nItem Instrumento Defini\u00E7\u00E3o e cuidados\nAlerta ao condutor ou aos demais passageiros a necessidade de colocar o \n15 Cinto\ncinto de seguran\u00E7a\nIndica falhas de funcionamento no sistema imobilizador, provocado por \n16 Imobilizador problemas no chip da chave remota, no sistema de igni\u00E7\u00E3o, no m\u00F3dulo de \ninje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica ou nos cabos el\u00E9tricos\nPode apontar problemas graves, como baixa press\u00E3o do \u00F3leo, portas \nLuz de aten\u00E7\u00E3o \n17 abertas, ve\u00EDculo sem bateria, entre outros. Apesar da import\u00E2ncia desse \nm\u00E1xima\naviso, em alguns ve\u00EDculos sua luz \u00E9 amarela\nAssistente de \nConhecido como HLA (Hill Launch Assist), deve acender apenas na igni\u00E7\u00E3o \n18 partida em do motor, junto com as outras luzes. O sistema permanece sempre ativo, \nfunciona em aclives e declives\nrampa\nPiloto Acende quando o controlador autom\u00E1tico de velocidade (\u2018cruisecontrol\u2019, \n19\nautom\u00E1tico tamb\u00E9m chamado de piloto autom\u00E1tico) \u00E9 iniciado pelo motorista\nEPC (Engine Power Indica alguma anomalia no controle de for\u00E7a do motor. O correto \u00E9 levar o \n20\nControl) carro a uma oficina especializada, onde se possa resolver o problema\nLuz de \n21 Entrou na reserva de combust\u00EDvel\nabastecimento\nSistema da \nIndica anomalias no sistema de dire\u00E7\u00E3o assistida (el\u00E9trica, hidr\u00E1ulica). Em \n22\nalguns ve\u00EDculos pode ser amarela\ndire\u00E7\u00E3o assistida\nIndica que est\u00E1 na hora fazer a verifica\u00E7\u00E3o peri\u00F3dica do ve\u00EDculo, conforme \n23 Revis\u00E3o o programa de revis\u00F5es previsto no manual.\u00C9 comum aparecer os \ns\u00EDmbolos \u2018Service\u2019 ou ainda \u0022INSP\u0022, de \u2018Inspection\u2019\nIndica quando o motorista est\u00E1 dirigindo o ve\u00EDculo de maneira econ\u00F4mica. \n24 Fun\u00E7\u00E3o \u0022Eco\u0022\n\u00C9 comum tamb\u00E9m s\u00EDmbolos como \u00E1rvores ou um sinal de positivo (\u2018\u002B\u2019) etc.\nDemonstra que o ve\u00EDculo conta com bloqueador de diferencial central, \nBloqueio do \nacionado quando se liga o carro, normalmente em situa\u00E7\u00F5es de off-road. \n25\nQuando o diferencial \u00E9 traseiro, o \u2018X\u2019ou \u2018Lock\u2019 fica posicionado no eixo \ndiferencial central\ntraseiro do desenho\nIndica que o sistema de tra\u00E7\u00E3o 4x4 foi ativado. Em alguns casos, quando o \n26 Tra\u00E7\u00E3o 4x4 carro j\u00E1 est\u00E1 em 4x4, \u00E9 acionada a marcha reduzida (\u2018Low\u2019 abaixo do 4WD \nou 4x4)\nIndica, quando a luz permanecer acesa com o carro em movimento, que o \nsistema de controle eletr\u00F4nico de estabilidade (geralmente denominado \nControle de \n27 ESP- Electronic Stability Program) foi desligado ou sofreu alguma avaria. \nestabilidade\nPiscadas deste s\u00EDmbolo sem a palavra \u2018off\u2019 no painel, em manobras mais \nfortes, significam apenas que o sistema est\u00E1 em atua\u00E7\u00E3o\nLuz de \nabastecimento Indica um n\u00EDvel relativamente baixo no tanque de partida a frio \u2018tanque \n28\nreservat\u00F3rio flex\u2019, localizado sob o cap\u00F4 do carro\npartida a frio\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 161\nLuzes piloto\nItem Instrumento Defini\u00E7\u00E3o e cuidados\nTemperatura Aponta um poss\u00EDvel superaquecimento do motor, ou sua imin\u00EAncia. Isso \n29 do l\u00EDquido de pode decorrer da falta de \u00E1gua (utilizada na maioria dos carros brasileiros \narrefecimento para refrigera\u00E7\u00E3o), falhas nos sistemas de ventila\u00E7\u00E3o ou em sensores\n30 Pisca-alerta Acionada pelo motorista em situa\u00E7\u00F5es de emerg\u00EAncia\nPode indicar algum problema na press\u00E3o do \u00F3leo, lubrifica\u00E7\u00E3o do motor ou \n31 Luz do \u00F3leo interruptor do \u00F3leo (cebolinha). Pare o carro imediatamente quando essa \nluz estiver acesa\n32 Porta aberta Indica que alguma porta pode estar aberta\n1\n Em alguns carros, por\u00E9m, h\u00E1 uma luz espec\u00EDfica para o fluido\n2\n Em muitos carros o aviso \u00E9 feito em tela multim\u00EDdia ou outra parte do painel\n3\n Caso parem de funcionar, o ve\u00EDculo passa a rodar com freios convencionais\n3.     Manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo \nVisa ao funcionamento adequado dos dispositivos e promove maior durabilidade e \nharmonia de seus sistemas. Para o CTB n\u00E3o manter o ve\u00EDculo em boas condi\u00E7\u00F5es para circula\u00E7\u00E3o \nnas vias pode gerar infra\u00E7\u00F5es de tr\u00E2nsito. S\u00E3o exemplos disso os artigos que tratam de pneu \ncareca, l\u00E2mpada queimada ou para-brisa danificado. Al\u00E9m desse \u00F4nus financeiro, o desgaste \nde componentes ocasionado com o tempo pode comprometer a seguran\u00E7a de todos que est\u00E3o \nnas vias. Observar a vida \u00FAtil dos equipamentos e a durabilidade definida pelos fabricantes \u00E9 \nfundamental. Nesse sentido, a manuten\u00E7\u00E3o veicular deve ser constante e, para efeito did\u00E1tico, \ndividida em tr\u00EAs momentos:\nVerifica\u00E7\u00E3o preventiva - feita constantemente (pelo menos uma vez por semana), na qual \nvistoriam-se itens de desgaste natural, n\u00EDveis dos fluidos e o estado geral do ve\u00EDculo\nManuten\u00E7\u00E3o preventiva - revis\u00E3o programada segundo o manual do ve\u00EDculo ou quando na \nverifica\u00E7\u00E3o preventiva for detectada alguma anomalia\nManuten\u00E7\u00E3o corretiva - realizada sempre que alguma pe\u00E7a do ve\u00EDculo n\u00E3o oferece mais \ncondi\u00E7\u00F5es seguras de uso, principalmente, por ter seu desgaste acentuado pela falta de \nmanuten\u00E7\u00E3o preventiva\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo162 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\n3.1    Verifica\u00E7\u00E3o dos itens b\u00E1sicos \nTanto carros quanto motocicletas exigem cuidados di\u00E1rios, verifica\u00E7\u00E3o e manuten\u00E7\u00E3o \npreventiva dos componentes para se manterem em perfeitas condi\u00E7\u00F5es de funcionamento.\nCabe\u00E7ote\nParte superior do motor (parafusado sobre \no bloco, unido por uma junta de veda\u00E7\u00E3o), \npossui cavidades na dire\u00E7\u00E3o dos cilindros \nque, juntamente com o topo do pist\u00E3o, \nformam a c\u00E2mara de combust\u00E3o. \u00C9 onde \ntamb\u00E9m ficam localizada a vela de igni\u00E7\u00E3o \ne o mecanismo do sistema de v\u00E1lvulas de \nadmiss\u00E3o e exaust\u00E3o, composto pelo eixo \nde comando de v\u00E1lvulas, al\u00E7as, hastes, \nbalancim, molas e v\u00E1lvulas.\nBloco do motor\nO maior e mais importante componente. \nPraticamente todas as partes do motor s\u00E3o \nligadas direta ou indiretamente ao bloco. \nFeito de metal fundido, geralmente uma liga \nde ferro ou de alum\u00EDnio. \u00C9 no bloco que se \nencontram os cilindros (cavidades localizadas \npor onde os pist\u00F5es se movimentam) e n\u00E3o \nh\u00E1 como se falar nesses sem citar os pist\u00F5es \ne as bielas, que se movimentam de acordo \ncom as explos\u00F5es, transmitindo movimento \npara o eixo virabrequim.\n3.2    Sistema de lubrifica\u00E7\u00E3o\nCompreende basicamente c\u00E1rter, bomba e filtro de \u00F3leo e galerias de circula\u00E7\u00E3o do \u00F3leo.  \n\u00C9 respons\u00E1vel por lubrificar todas as pe\u00E7as m\u00F3veis do motor, com as seguintes fun\u00E7\u00F5es:\n \nLubrificar - reduz o atrito entre as pe\u00E7as que se movimentam. Dessa forma, facilita e torna \nmais silencioso o movimento e minimiza o desgaste\nRefrigerar as \u00E1reas cr\u00EDticas - transporta o calor para partes mais frias do motor\nLimpar - transporta part\u00EDculas originadas pelo desgaste e res\u00EDduos produzidos pela \ncombust\u00E3o, que ser\u00E3o separados pelo filtro ou decantados\nProteger \u2013 evita a oxida\u00E7\u00E3o da superf\u00EDcie das pe\u00E7as\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 163\nImagem Google\n3.3    Sistema de resfriamento \u2013 arrefecimento\nEm raz\u00E3o, principalmente, da combust\u00E3o da mistura ar-combust\u00EDvel, \u00E9 gerada uma \nenorme quantidade de calor, e o motor se aquece, especialmente, na regi\u00E3o superior da c\u00E2mara \nde combust\u00E3o. Para prevenir danos aos componentes, o sistema faz circular o l\u00EDquido de ar-\nrefecimento pelo motor, mantendo o propulsor a uma temperatura ideal de funcionamento. \nPara melhor desempenho, recomenda-se a adi\u00E7\u00E3o de um aditivo apropriado ou um fluido \npronto para o uso, j\u00E1 que utilizar somente \u00E1gua pode levar \u00E0 corros\u00E3o das partes met\u00E1licas e \u00E0 \nforma\u00E7\u00E3o de res\u00EDduos que obstruem o sistema. A verifica\u00E7\u00E3o do n\u00EDvel do l\u00EDquido semanalmente \u00E9 \nimportante, devendo complet\u00E1-lo, se necess\u00E1rio. Isso porque pode ocorrer o superaquecimento \ndo motor. Nessa situa\u00E7\u00E3o, \u00E9 recomendado parar o carro imediatamente, dado que, do contr\u00E1rio,  \npoder\u00E1 ocorrer queima da junta do cabe\u00E7ote ou dano a outros componentes. Parado o ve\u00EDculo \nem local seguro, deve-se abrir o cap\u00F4 e esperar o motor esfriar, para, em seguida, ligar o carro \ne colocar \u00E1gua no reservat\u00F3rio de \u00E1gua do radiador, se for o caso, at\u00E9 o n\u00EDvel m\u00E1ximo indicado. \nAp\u00F3s completar, desligar o ve\u00EDculo e verificar se h\u00E1 algum vazamento. Em caso afirmativo, \nprocurar uma oficina para sanar o problema.\n \nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo164 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\n3.4    Sistema de alimenta\u00E7\u00E3o \u2013 combust\u00EDvel\nTem basicamente as fun\u00E7\u00F5es de armazenar o combust\u00EDvel e fornecer a mistura adequada \nde ar-combust\u00EDvel para a queima e a gera\u00E7\u00E3o da for\u00E7a motriz.\nCuidados com o sistema de alimenta\u00E7\u00E3o de Problemas causados por combust\u00EDvel de baixa \ncombust\u00EDvel\nqualidade\nMotor falhando \nAbastecer com combust\u00EDvel de boa qualidade\nCorros\u00E3o do motor\nVerificar o filtro das bombas no posto de abas -\ntecimento\nPerda de pot\u00EAncia \nSubstuir ti o filtro de combust\u00EDvel de acordo com o \nmanual do ve\u00EDculo Aumento da polui\u00E7\u00E3o\nSubstituir o filtro de ar de acordo com o manual \ndo ve\u00EDculo\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 165\n3.5     Sistema de igni\u00E7\u00E3o\nComandado eletronicamente nos motores modernos, exige pouca manuten\u00E7\u00E3o, sendo \nnecess\u00E1rio limpeza ou substitui\u00E7\u00E3o apenas das velas, cabos de velas e verifica\u00E7\u00E3o do ponto de \nigni\u00E7\u00E3o.\nConsequ\u00EAncias das falhas no sistema de igni\u00E7\u00E3o\nDemora na partida do motor quando frio\nMarcha lenta irregular\nMotor falhando\nPerda de pot\u00EAncia do motor\nAumento do consumo\nMotor \u201Cgrilando\u201D em retomada de velocidade\nCombust\u00E3o retarda, ocasionando \u201Ctiros\u201D no escapamento do motor\nAltera\u00E7\u00E3o na cor, cheiro e volume da fuma\u00E7a no escapamento\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo166 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\n3.6   Sistema de escape (descarga)\nComposto principalmente pelo \ncatalisador e o silencioso, com a finalidade, \nrespectivamente, de conduzir os gases \noriundos da queima da mistura ar-com-\nbust\u00EDvel para fora do motor (eliminar os \ngases t\u00F3xicos) e reduzir parte dos ru\u00EDdos \npropagados no meio ambiente. Se os gases \nn\u00E3o forem totalmente expulsos, a admiss\u00E3o \nda mistura de combust\u00EDvel e ar na c\u00E2mara de \nexplos\u00E3o ser\u00E1 dificultada. Outra consequ\u00EAn-\ncia \u00E9 o baixo rendimento do motor provocado \npela mistura alterada por gases residuais \nresultantes da queima. Assim, o catalisador \u00E9 \numa pe\u00E7a de extrema import\u00E2ncia para minimizar a polui\u00E7\u00E3o atmosf\u00E9rica, formada por n\u00FAcleo \ncer\u00E2mico que, atrav\u00E9s das rea\u00E7\u00F5es qu\u00EDmicas, reduz a emiss\u00E3o de grande parte dos gases t\u00F3xicos \nprovenientes da queima dos combust\u00EDveis (hidrocarbonetos e mon\u00F3xidos de carbono, entre \noutros). Quando o equipamento perde sua efetividade, deve ser substitu\u00EDdo de imediato. O \nsilencioso, por sua vez, \u00E9 constitu\u00EDdo por um conjunto de tubos e c\u00E2maras que tem por objetivo \namenizar ao m\u00E1ximo os ru\u00EDdos desagrad\u00E1veis provenientes do motor do ve\u00EDculo. Em caso de \nd\u00FAvida, consultar o manual do propriet\u00E1rio ou procurar uma oficina especializada.\n3.7    Sistema de dire\u00E7\u00E3o\nTem o papel de transmitir, com menor esfor\u00E7o poss\u00EDvel, o giro do volante para as rodas \ndianteiras. Dessa forma, ao se girar o volante, o movimento rotacional impulsiona a caixa de \ndire\u00E7\u00E3o, onde, em seu interior, um conjunto de engrenagens o transforma em retil\u00EDneo, quando, \nenfim, \u00E9 passado ao sistema de articula\u00E7\u00E3o das rodas, possibilitando ao motorista moviment\u00E1-\n-las no sentido desejado. Hoje, a maior parte dos ve\u00EDculos comercializados j\u00E1 possui dire\u00E7\u00E3o com \nassist\u00EAncia hidr\u00E1ulica, um reservat\u00F3rio de \u00F3leo que alimenta a bomba hidr\u00E1ulica (acionada pelo \nmotor do carro ou por motor el\u00E9trico), cuja fun\u00E7\u00E3o \u00E9 ativar um cilindro no eixo da cremalheira e \nassim acaba por diminuir o esfor\u00E7o do motorista ao girar o volante.\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 167\n3.8    Sistema de transmiss\u00E3o\nConduz \u00E0s rodas a pot\u00EAncia motora transformada em energia mec\u00E2nica. Num autom\u00F3vel \nconvencional, com motor e tra\u00E7\u00E3o dianteiros, a transmiss\u00E3o tem in\u00EDcio no volante do motor e \nprolonga-se, atrav\u00E9s da embreagem, at\u00E9 a caixa de c\u00E2mbio, passando pelo diferencial e o eixo \nde transmiss\u00E3o/semi\u00E1rvores de transmiss\u00E3o, para, ent\u00E3o, chegar \u00E0s rodas.\nH\u00E1bitos que levam ao desgaste prematuro da embreagem\nSer inexperiente ou n\u00E3o ter habilidade no dom\u00EDnio do ve\u00EDculo\nTreinar controle de embreagem nas aulas pr\u00E1ticas de dire\u00E7\u00E3o\nReter o carro em aclives por meio do motor, sem acionar o freio (controle de embreagem)\nIniciar o movimento do ve\u00EDculo em segunda marcha\nArrancar constantemente, de frente ou de r\u00E9, em rampas inclinadas, como as de garagem\nTransportar tr\u00EAiler, reboque ou semirreboque com peso superior ao que o ve\u00EDculo suporta\nTransitar com excesso de peso\nPatinar a embreagem s\u00F3 para n\u00E3o passar a primeira marcha, com o carro quase parando\nCompensar a falta de pot\u00EAncia patinando embreagem ao arrancar, com motor falhando\nUsar acelerador e embreagem, ao mesmo tempo, quando da troca de marcha\n3.9    Sistema de freios \nSua finalidade \u00E9 parar ou reduzir a velocidade do ve\u00EDculo, al\u00E9m de mant\u00EA-lo im\u00F3vel quando \nestacionado. Na maioria dos casos, os freios dianteiros s\u00E3o com discos e os traseiros, com \nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo168 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\ntambores. Tanto um quanto outro s\u00E3o acionados hidraulicamente ap\u00F3s o condutor pressionar \no pedal de freio. No caso das motocicletas, o acionamento dos freios \u00E9 independente (traseiro \u2013 \npedal, e dianteiro \u2013 manete). Existe tamb\u00E9m o freio de estacionamento (mais conhecido como \nfreio de m\u00E3o), de acionamento mec\u00E2nico e que atua, em regra, somente nas rodas traseiras. \nHoje os freios possuem o sistema ABS (Anti-lockBrake System) - antibloqueio de freios: melhora \na efici\u00EAncia, reduz a dist\u00E2ncia de parada, mant\u00E9m a dirigibilidade durante a frenagem e, com \nisso, contribui para impedir a derrapagem, mesmo em situa\u00E7\u00F5es que ocorram diferen\u00E7as de \natrito nas rodas.\n                    \n3.10  Sistema de suspens\u00E3o\nConjunto de pe\u00E7as que trabalham em constante movimento, com o objetivo de absorver \ne acompanhar as irregularidades da via, possibilitando melhor desempenho do autom\u00F3vel. \u00C9 \nconstitu\u00EDdo de amortecedores, molas, buchas, barra estabilizadora etc.\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 169\n3.11 Sistema el\u00E9trico\nRespons\u00E1vel por diversas tarefas nos v\u00E1rios sistemas do ve\u00EDculo: dar partida e iniciar o \nprimeiro ciclo de combust\u00E3o, fornecer a centelha para a explos\u00E3o da mistura ar-combust\u00EDvel \n(com exce\u00E7\u00E3o dos ve\u00EDculos a diesel), recarregar a bateria para permitir uma nova partida. E \nainda responde pelo funcionamento de todos os dispositivos el\u00E9tricos e eletr\u00F4nicos do ve\u00EDculo.\n \n3.12  Sistema de rodagem (rodas e pneus)\n\u00C9 necess\u00E1rio que a roda apresente resist\u00EAncia, leveza, equil\u00EDbrio, elasticidade e rigidez, \ndependendo do tipo de for\u00E7a. Existem basicamente tr\u00EAs tipos de rodas utilizadas na atualidade: \nroda de ferro, de liga leve (alum\u00EDnio) e de aro raiado (utilizadas nas motocicletas). J\u00E1 o pneu \nconsiste num inv\u00F3lucro semitubular de borracha cheio (com ou sem c\u00E2mara de ar) que reveste a \nroda. Possui uma carca\u00E7a interior resistente, com cabos met\u00E1licos (tal\u00F5es) incorporados \u00E0 zona \nde contato com a roda, e paredes laterais flex\u00EDveis destinadas a absorver as cargas que lhes s\u00E3o \nimpostas. As ranhuras da banda de rodagem ou rasto facilitam a ader\u00EAncia ao solo, mas com o \ntempo v\u00E3o se desgastando, ao ponto de tornar o pneu liso (careca). A forma mais eficiente de \nsaber se \u00E9 o momento da substitui\u00E7\u00E3o dos pneus \u00E9 observar o indicador de desgaste - \u201CTWI\u201D \nou tri\u00E2ngulo - localizado no ponto de sali\u00EAncia no sulco, um meio simples de alerta que indica \no limite m\u00EDnimo de 1,6 mm de banda de rodagem, a partir do qual \u00E9 recomendado o descarte.\nTipos de rodas\n            \n   Ferro                                    Alum\u00EDnio                Raiado\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo170 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nInforma\u00E7\u00F5es importantes do pneu \n \n4.     Eventualidades e alternativas\nA maioria dos condutores e propriet\u00E1rios s\u00F3 procura o mec\u00E2nico quando ocorre algum \nproblema com o ve\u00EDculo, no entanto, pane ou mau funcionamento podem acontecer a qualquer \ninstante. Alguns procedimentos ajudam bastante a minimizar os transtornos e evitar poss\u00EDveis \nacidentes.\n4.1   Autom\u00F3vel\nSitua\u00E7\u00E3o Causa poss\u00EDvel Solu\u00E7\u00E3o\nCombust\u00EDvel adulterado; bicos sujos; \nMotor com perda de rendimento ou \nproblema nos cabos das velas ou nas Levar a uma oficina especializada\nfalha (engasgando)\nvelas; filtro de ar sujo (obstru\u00EDdo)\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo 171\nSitua\u00E7\u00E3o Causa poss\u00EDvel Solu\u00E7\u00E3o\nCalibrar os pneus; velas ou filtros \nPneus murchos; velas com eletrodos devem ser trocados por um \nConsumo excessivo de combust\u00EDvel gastos; filtro de ar ou de combust\u00EDvel profissional e, se o problema for o \nsujos; gasolina de m\u00E1 qualidade combust\u00EDvel, abastecer em outro \nposto pode resolver\nEmbreagem com defeito; pedal da \nMarchas arranhando durante o \nembreagem mal regulado (muito alto Levar a uma oficina especializada\nengate\nou muito baixo)\nDirigir-se a uma oficina, verificar \nFuma\u00E7a preta: motor desregulado; \nEscapamento emitindo fuma\u00E7a em regulagem e desgaste do motor e, \nfuma\u00E7a azulada: motor queimando \nexcesso se for o caso, substituir as pe\u00E7as \n\u00F3leo em excesso\ndefeituosas\nFluido vencido ou com n\u00EDvel baixo; \nLevar a uma oficina especializada. No \nDire\u00E7\u00E3o hidr\u00E1ulica pesada vazamento nas mangueiras ou em \ncaso dos pneus, verificar a press\u00E3o\nsuas conex\u00F5es; pneus murchos\nRodas amassadas ou empenadas; \npneus deslocados; folga nos \nVolante vibrando Reparar em oficina especializada\nterminais de dire\u00E7\u00E3o; disco de freio \nempenado\nVerificar a calibragem dos pneus; \nVe\u00EDculo puxando para os lados ou Pneu murcho; desalinhamento das \nalinhamento, \u00E2ngulo de caster e \npneus com desgaste irregular rodas; roda adiantada ou atrasada\ncambagem em oficina especializada\nLuz acesa com motor funcionando \nLevar a oficina especializada. \n- falha em algum componente do \nSomente com equipamento \nLuz indicadora da inje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica sistema de inje\u00E7\u00E3o. Luz acesa com \nadequado (esc\u00E2ner), o mec\u00E2nico \npermanece acesa motor parado - problema na inje\u00E7\u00E3o \npoder\u00E1 identificar e resolver o \neletr\u00F4nica ou falha no sistema \nproblema\nel\u00E9trico\nTrocar as borrachas das palhetas \nRu\u00EDdo nas hastes do limpador \ndesgastadas. Lubrificar as \nBarulho no limpador de para-brisa (borrachas ressecadas) ou em sua \nengrenagens do limpador. Se n\u00E3o \nbase\nresolver, levar a oficina especializada\n4.2.   Motocicleta\nSistema  \nSitua\u00E7\u00E3o ou tipo  Causa poss\u00EDvel Solu\u00E7\u00E3o\nde motor\nConsumo normal de \u00F3leo; vazamento; an\u00E9is do Se o n\u00EDvel estiver muito \n4T\npist\u00E3o gastos ou instalados incorretamente baixo e ainda n\u00E3o for \no per\u00EDodo de troca, \nN\u00EDvel de \u00F3leo complete com \u00F3leo de \nConsumo normal de \u00F3leo; vazamento; an\u00E9is \nbaixo mesma especifica\u00E7\u00E3o. \n4T c\u00E1rter seco do pist\u00E3o gastos ou instalados incorretamente; \nEm circunst\u00E2ncia \nbomba de \u00F3leo gasta ou danificada\ndiversa, levar a oficina \nespecializada\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo172 Unidade 4  |  manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo\nSistema  \nSitua\u00E7\u00E3o ou tipo  Causa poss\u00EDvel Solu\u00E7\u00E3o\nde motor\nRefrigera\u00E7\u00E3o N\u00EDvel de \u00F3leo ou vela incorretos; freio agarrando; \nfor\u00E7ada excesso de carboniza\u00E7\u00E3o; mistura pobre\nSuperaqueci- Levar a oficina \nmento Medidor de temperatura defeituoso; termostato especializada\ntravado e fechado; tampa do radiador com \nRefrigera\u00E7\u00E3o defeito; n\u00EDvel baixo do l\u00EDquido de arrefecimento; \nl\u00EDquida passagens obstru\u00EDdas ou radiador sujo, impedindo \no fluxo de ar; ventoinha do sistema inoperante; \ndefeito na bomba de \u00E1gua\nAperto excessivo da porca de ajuste da coluna \nCaixa de Levar a oficina \nGuid\u00E3o duro de dire\u00E7\u00E3o; rolamentos da coluna de dire\u00E7\u00E3o \ndire\u00E7\u00E3o especializada\ndefeituosos; press\u00E3o insuficiente nos pneus\nEscapamento ou ponteira amassados, \ncarbonizados ou com vazamento; motor gasto; \nComum para sistema de igni\u00E7\u00E3o defeituoso; superaquecimento; \nRendimento Levar a oficina \ntodos os compress\u00E3o baixa; v\u00E1lvula de escape travada \nbaixo especializada\nmodelos (2T); rodas n\u00E3o giram livremente; embreagem \npatinando; filtro de ar obstru\u00EDdo; carburador \nentupido\nFalta de combust\u00EDvel ou defeito na bomba; \nComum para \ncombust\u00EDvel contaminado; filtro de ar, circuito Abastecer ou levar a \nMotor n\u00E3o pega todos os \nda marcha lenta ou afogador, filtro ou respiro do oficina especializada\nmodelos\ntanque obstru\u00EDdos\nSistema de igni-\nVela de igni\u00E7\u00E3o defeituosa ou suja; cabo de vela \nComum para \n\u00E7\u00E3o defeituoso \nquebrado ou em curto-circuito; CDI defeituoso; Levar a oficina \ntodos os \n(sem \nengine stop em curto-circuito; bobina de pulso especializada\nmodelos\ndefeituosa; fia\u00E7\u00E3o solta ou em curto-circuito\nfa\u00EDsca)\nHaste ou guia da v\u00E1lvula desgastadas; retentor da Levar a oficina \n4T\nhaste da v\u00E1lvula danificado especializada\nFuma\u00E7a branca  \nexcessiva\nAn\u00E9is do pist\u00E3o gastos, presos ou danificados; Levar a oficina \n4T\ncilindro ou pist\u00E3o gastos; an\u00E9is de pist\u00E3o alinhados especializada\nLevar a oficina \nespecializada para \nFuma\u00E7a preta \nMistura rica (excesso de combust\u00EDvel lan\u00E7ado na regular a quantidade \n4T\nc\u00E2mara de combust\u00E3o) de combust\u00EDvel lan\u00E7ada \nexcessiva\npelo carburador ou \neletroinjetor\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  condu\u00E7\u00E3o econ\u00F4mica 173\nSistema  \nSitua\u00E7\u00E3o ou tipo  Causa poss\u00EDvel Solu\u00E7\u00E3o\nde motor\nComum para \nMecanismo que aciona a embreagem danificado; \ntodos os \nrolamento da placa de acionamento defeituoso\nLevar a oficina \nmodelos\nespecializada\nEmbreagem \nPist\u00E3o do cilindro servo preso; sistema hidr\u00E1ulico \ndura Hidr\u00E1ulico\nobstru\u00EDdo\nSe a lubrifica\u00E7\u00E3o n\u00E3o \nCabo Cabo da embreagem danificado ou sujo\nresolver, efetuar a troca\nEmbreagem n\u00E3o \nFolga excessiva na alavanca de embreagem; Se a regulagem do \ndesacopla (mo- Comum para \nplaca da embreagem empenada; contraporca da manete de embreagem \ntocicleta anda todos os \nembreagem solta; viscosidade do \u00F3leo impr\u00F3pria; n\u00E3o resolver, levar a \ncom a embrea- modelos\ncampana gasta (com dentes) oficina especializada\ngem acionada)\nSistema\nTrepida\u00E7\u00E3o da Aro empenado; rolamentos da roda gastos; pneu \nde rodagem\nroda defeituoso\nLevar a oficina \nespecializada\nSistema\nDificuldade em Freio desajustado; rolamentos da roda com \nde rodagem\ngirar a roda defeito; engrenagem do veloc\u00EDmetro defeituosa\nDisco de freio ou pastilhas gastos; problemas nos \nFreio a disco pist\u00F5es; ar no sistema; n\u00EDvel do fluido de freio \nbaixo; fluido de freio contaminado\nFreio com fun-\nLevar a oficina \nAjuste incorreto do freio; lonas, tambor ou \ncionamento  \nespecializada\nexc\u00EAntrico do freio gastos; sapatas de freio \ndeficiente\nFreio a tambor instaladas incorretamente; cabo de freio \nprendendo; mola de retorno sem press\u00E3o; lonas \nde freio contaminadas ou vitrificadas\nComum para L\u00E2mpada incorreta; excesso de acess\u00F3rios; \nLevar a oficina \nFarol fraco todos os problemas no circuito de carga; mau contato; \nespecializada\nmodelos aterramento ruim ou insuficiente\n \n5.     Condu\u00E7\u00E3o econ\u00F4mica  \n\u00C9 importante adotar atitudes que contribuam para a economia de combust\u00EDveis e que \ncolaborem com a diminui\u00E7\u00E3o do impacto ambiental, como conduzir de forma correta o ve\u00EDculo \n(considerando economia de combust\u00EDvel e redu\u00E7\u00E3o do desgaste dos diversos componentes), \nou seja, quando se utiliza acelerador, freios, dire\u00E7\u00E3o, faixa de rota\u00E7\u00E3o e marcha de maneira \ncerta, sendo, para tanto, importante conhecer algumas de suas caracter\u00EDsticas t\u00E9cnicas, como: \nvelocidade, torque, pot\u00EAncia, peso, rota\u00E7\u00E3o do motor etc.\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculo174 Unidade 4  |  cuidados pr\u00E9-viagem\nComo economizar e aumentar a vida \u00FAtil do ve\u00EDculo\nAbastecer o ve\u00EDculo com combust\u00EDvel de qualidade (de prefer\u00EAncia, completar o tanque)\nEvitar circular com tanque de combust\u00EDvel na reserva (o que aumenta o consumo, al\u00E9m de danificar a bomba de \ncombust\u00EDvel)\nManter pneus com a press\u00E3o indicada no manual do fabricante (pneus descalibrados desgastam-se com mais \nfacilidade, aumentam o consumo de combust\u00EDvel, interferem na velocidade e ainda prejudicam a condu\u00E7\u00E3o do \nve\u00EDculo)\nAndar com os vidros fechados ao transitar em velocidade superior a 80 km/h proporciona menor arrasto \naerodin\u00E2mico por diminuir a perda de velocidade do ve\u00EDculo. Mesmo que o ar-condicionado esteja ligado, n\u00E3o haver\u00E1 \nconsumo maior de combust\u00EDvel\nEliminar cargas desnecess\u00E1rias (quanto maior o peso, maior o consumo)\nAproveitar ao m\u00E1ximo a energia cin\u00E9tica \u2013 velocidade do ve\u00EDculo (evitar a utiliza\u00E7\u00E3odos freios bruscamente e circular \ncom o ve\u00EDculo em neutro \u2013 \u2018banguela\u2019)\nArrancar suavemente (o maior consumo ocorre quando se retira o ve\u00EDculo do repouso/in\u00E9rcia)\nDesligar o ve\u00EDculo em paradas prolongadas\nTrocar de marcha dentro da rota\u00E7\u00E3o indicada pelo fabricante\nConduzir o ve\u00EDculo sempre engrenado, principalmente em declives (ve\u00EDculos com inje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica possuem um \ndispositivo chamado cut-off que possibilita a interrup\u00E7\u00E3o total do consumo de combust\u00EDvel com o ve\u00EDculo engrenado e \no acelerador na posi\u00E7\u00E3o de repouso. Quando o ve\u00EDculo desce na \u2018banguela\u2019, haver\u00E1 consumo para manter o motor em \nmarcha lenta)\nFazer a manuten\u00E7\u00E3o do ve\u00EDculo (filtros de \u00F3leo, de ar e de combust\u00EDvel obstru\u00EDdos; v\u00E1lvulas e eletroinjetores sujos; \nvelas de igni\u00E7\u00E3o desgastadas ou carbonizadas e defeitos nos sensores e atuadores da inje\u00E7\u00E3o eletr\u00F4nica poder\u00E3o \naumentar muito o consumo)\nVerificar o catalisador no sistema de escape (componente muito importante para a redu\u00E7\u00E3o das emiss\u00F5es de \npoluentes; quando obstru\u00EDdo, reduz a efici\u00EAncia do motor e logo aumenta o consumo)\nAbastecer em postos confi\u00E1veis e conferir sempre a lista dos fornecedores fraudulentos no site da Ag\u00EAncia Nacional \ndo Petr\u00F3leo, G\u00E1s Natural e Biocombust\u00EDveis \u2013 www.anp.gov.br\n6.     Cuidados e revis\u00F5es pr\u00E9-viagem \n\u00C9 fundamental, mesmo em dia com a manuten\u00E7\u00E3o recomendada pelo fabricante, checar \nalguns itens antes de iniciar viagem com o ve\u00EDculo. A recomenda\u00E7\u00E3o primeira, contudo, \u00E9 \nn\u00E3o deixar para fazer essa verifica\u00E7\u00E3o de \u00FAltima hora, j\u00E1 que, se houver a necessidade de \nsubstituir uma pe\u00E7a, corre-se o risco de n\u00E3o encontr\u00E1-la de imediato e, assim, atrapalhar toda \na programa\u00E7\u00E3o.\nChecklist\nSe apresentar bolhas, substituir imediatamente: \u00E9 indicativo de dano estrutural irrevers\u00EDvel na \ncarca\u00E7a.Nas rodovias, onde o pneu \u00E9 exposto a uma temperatura maior em face do resultado da \nPneus (estepe \nequa\u00E7\u00E3o velocidade e tempo (eleva a press\u00E3o interna), h\u00E1 o risco de o pneu estourar. Desgaste \ninclusive)\nirregular na banda de rodagem \u00E9 ind\u00EDcio de problema na suspens\u00E3o ou de press\u00E3o inadequada no \npneu por longos per\u00EDodos: checar a press\u00E3o, observando a quantidade de passageiros e bagagem \nque o carro transportar\u00E1, conforme o modelo exige\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoUnidade 4  |  cuidados pr\u00E9-viagem 175\nChecklist\nSe a press\u00E3o de um pneu estiver mais baixa que a dos demais, \u00E9 prov\u00E1vel que a roda esteja \namassada, permitindo fuga de ar. O reparo \u00E9 simples, feito por um borracheiro. Em rodas de \nRodas\nliga-leve, observe quebras e trincas, podendo tamb\u00E9m estar empenada. Dependendo do caso, a \nsubstitui\u00E7\u00E3o ser\u00E1 necess\u00E1ria\nA checagem dos itens apenas n\u00E3o basta; \u00E9 fundamental vericfi ar se est\u00E3o em condi\u00E7\u00F5es de uso: um \nTri\u00E2ngulo, macaco \ntri\u00E2ngulo com a haste de apoio quebrada, por exemplo, n\u00E3o serve para nada\ne chave de roda\nAlinhamento da Os sinais de irregularidades aparecem somente em velocidades mais altas: vibra\u00E7\u00F5es ao volante \nsuspens\u00E3o indicam rodas desbalanceadas; j\u00E1 quando o carro puxa para um dos lados, \u00E9 indicativo de dire\u00E7\u00E3o \ndesalinhada, em virtude, por exemplo, de o carro atingir um buraco ou a cal\u00E7ada\ne balanceamento \ndas rodas\nRangido, batida seca ou ru\u00EDdo que se assemelha a algo frouxo devem ser averiguados em oficina \nBarulho na \nespecializada: as condi\u00E7\u00F5es do pavimento podem levar a um desgaste de partes da suspens\u00E3o \nsuspens\u00E3o\nantes do prazo previsto para a revis\u00E3o\n\u00C9 importante conferir o n\u00EDvel e validade de todos os fluidos e seus respectivos filtros, bem como \na presen\u00E7a de vazamentos: l\u00EDquido de arrefecimento, \u00F3leo do motor e da transmiss\u00E3o, fluido de \nFluidos\nfreio, dire\u00E7\u00E3o hidr\u00E1ulica e embreagem e n\u00EDvel do combust\u00EDvel do reservat\u00F3rio de partida a frio. \nSe o prazo de troca de filtros e fluidos estiver pr\u00F3ximo, \u00E9 prudente antecip\u00E1-la\nCertificar se lanternas, far\u00F3is e pisca-alerta funcionam corretamente: substituir uma l\u00E2mpada \nSistema el\u00E9trico\nqueimada \u00E9 algo r\u00E1pido e pode prevenir acidentes\nVerificar apenas o funcionamento dos limpadores e desemba\u00E7adores n\u00E3o \u00E9 suficiente. O ideal \n\u00E9 conferir tamb\u00E9m o n\u00EDvel do reservat\u00F3rio de limpeza e o estado das palhetas: se ressecadas, \nSistema de \nn\u00E3o far\u00E3o o escoamento adequado da \u00E1gua. Em carros sem ar-condicionado, \u00E9 imprescind\u00EDvel \nlimpeza dos vidros\nter um pano limpo e um spray antiemba\u00E7ante, que na chuva far\u00E3o grande diferen\u00E7a. No dia da \nviagem, limpe bem os vidros: a sujeira reflete luz e dificulta a vis\u00E3o\nOs ve\u00EDculos que n\u00E3o tiveram revis\u00F5es peri\u00F3dicas devem pelo menos passar por uma \nconcession\u00E1ria ou oficina especializada antes da viagem para examinar itens importantes que, \nItens b\u00E1sicos de embora aparentem funcionar bem, submetidos a um esfor\u00E7o maior, tendem a apresentar \nrevis\u00E3o obrigat\u00F3ria falhas: sistema de igni\u00E7\u00E3o e inje\u00E7\u00E3o, molas e amortecedores, rolamentos de roda, pastilhas de \nfreio, coifas e juntas homocin\u00E9ticas e a correia dentada do motor, bem como seus respectivos \nrolamentos\nManuten\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculo: infra\u00E7\u00F5es, penalidades e medidas administrativas\nInfra\u00E7\u00E3o/ Medida \nTipifica\u00E7\u00E3o Penalidade\npontua\u00E7\u00E3o administrativa\nConduzir o ve\u00EDculo com defeito no sistema de ilumina\u00E7\u00E3o, \nM\u00E9dia \nde sinaliza\u00E7\u00E3o ou com l\u00E2mpadas queimadas Multa -\n4 pontos \nConduzir o ve\u00EDculo sem acionar o limpador de para-brisa Grave \nMulta -\nsob chuva\n5 pontos\nNo\u00E7\u00F5es de Funcionamento do Ve\u00EDculoPrimeiros\nsocorros\n5Enquanto espa\u00E7o poss\u00EDvel de conv\u00EDvio das pessoas em sociedade, o tr\u00E2nsito \u00E9 um conjunto de \ntrocas. S\u00E3o trocas nem sempre harmoniosas, em face dos in\u00FAmeros fatores que influenciam \no comportamento de pedestres, ciclistas, motociclistas e motoristas. Por vezes, instabilidade \nemocional, estresse, congestionamento, problemas vi\u00E1rios, cansa\u00E7o, entre tantos, levam a \nsitua\u00E7\u00F5es de acidente. O ideal \u00E9 que nesses momentos um socorrista profissional esteja no \nlocal, desde o in\u00EDcio. Por\u00E9m, em virtude das in\u00FAmeras demandas, nem sempre \u00E9 poss\u00EDvel. \nO papel do socorrista amador passa, ent\u00E3o, a ser crucial, n\u00E3o para substituir o profissional \nm\u00E9dico, mas no sentido de contribuir para reduzir ou anular amea\u00E7as que podem agravar a \nsitua\u00E7\u00E3o da v\u00EDtima.\nPensando nisso, tendo como base o C\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro, resolu\u00E7\u00F5es do Conselho \nNacional de Tr\u00E2nsito e trabalhos de especialistas, o Departamento de Tr\u00E2nsito do Distrito \nFederal trouxe neste manual as pr\u00E1ticas que o socorrista leigo poder\u00E1 fazer uso em um \nacidente de tr\u00E2nsito, caso sinta emocional e tecnicamente preparado. Na verdade, o mais \nimportante \u00E9 reconhecer o que nunca se deve fazer para n\u00E3o complicar a situa\u00E7\u00E3o dos feridos. \nCom isso em mente, primeiros socorros s\u00E3o procedimentos simples de atendimento prestado \na uma v\u00EDtima de acidente ou em mal s\u00FAbito, com o intuito de mant\u00EA-la com vida at\u00E9 a chegada \ndo atendimento m\u00E9dico especializado.Unidade 5  |  socorrista 179\nSocorrista\nTecnicamente, pode-se dizer que \nsocorrista \u00E9 aquela pessoa habilitada pro-\nfissionalmente para prestar socorro em \nsitua\u00E7\u00F5es de emerg\u00EAncia (acidentes de \ntr\u00E2nsito, fraturas, choque el\u00E9trico, picada \nde animal pe\u00E7onhento, infarto etc.).\nTodavia, o que \u00E9 socorrer? Socorrer \n\u00E9 prestar os primeiros procedimentos de \nemerg\u00EAncia at\u00E9 que chegue ajuda espe-\ncializada. O objetivo \u00E9 ajudar a manter \nos sinais vitais de uma pessoa e evitar o \nagravamento do seu estado de sa\u00FAde. Isso \n\u00E9 superimportante, porque reduz o risco de \nmorte.\nNesse sentido, podemos dizer que qualquer pessoa, desde que siga alguns procedimen-\ntos, est\u00E1 habilitada a prestar os primeiros socorros - como leigo -, at\u00E9 que um socorrista espe-\ncializado chegue ao local do acidente e assuma a situa\u00E7\u00E3o. \n \nA\u00E7\u00F5es iniciais e essenciais \n1\u00BA passo Sinalizar o local\nVerificar a condi\u00E7\u00E3o das v\u00EDtimas. Fazer perguntas simples e diretas, com objetivo de checar se est\u00E3o \n2\u00BA passo\nconscientes, tais como \u2018Voc\u00EA est\u00E1 bem?\u2019 \u2018 O que aconteceu?\u2019 \u2018Sabe onde est\u00E1?\u2019\nChamar ajuda especializada, informar a gravidade, detalhes da situa\u00E7\u00E3o de risco, local exato, sentido do \nfluxo e ponto de refer\u00EAncia. Exemplo: acidente de tr\u00E2nsito na W3 Norte, quadra 503, sentido sul-norte, \n3\u00BA passo\nem frente \u00E0 igreja, envolvendo dois autom\u00F3veis, com vazamento de combust\u00EDvel, tr\u00EAs v\u00EDtimas - duas \nmulheres e uma crian\u00E7a - aparentemente est\u00E1veis\nProcurar aux\u00EDlio de outros presentes no local e distribuir as tarefas para que possam ser realizadas ao \n4\u00BA passo\nmesmo tempo\n5\u00BA passo Afastar curiosos\n6\u00BA passo Considerar as declara\u00E7\u00F5es das testemunhas do acidente e ouvir o que as v\u00EDtimas possam dizer\nAvaliar se \u00E9 necess\u00E1ria alguma interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia. No caso de v\u00EDtimas inconscientes ou \n7\u00BA passo desmaiadas, ligar novamente para o servi\u00E7o de socorro, complementar e atualizar as informa\u00E7\u00F5es e \nseguir os procedimentos repassados\nPrimeiros Socorros180 Unidade 5  | socorrista\nServi\u00E7os e n\u00FAmeros de emerg\u00EAncia\nInstitui\u00E7\u00E3o Tel Atua\u00E7\u00E3o\nV\u00EDtimas cl\u00EDnicas, de trauma, resgate de pessoas presas \nCorpo de Bombeiros Militar - CBM 193\n\u00E0s ferragens, outras emerg\u00EAncias\nServi\u00E7o de Atendimento M\u00F3vel de Urg\u00EAncias V\u00EDtimas cl\u00EDnicas, de trauma, resgate de pessoas que \n192\n- Samu n\u00E3o estejam presas \u00E0s ferragens\nSinaliza\u00E7\u00E3o do local, bloqueio parcial ou total das \n190\nDepartamento de Tr\u00E2nsito do Distrito Federal \nvias, controle de tr\u00E1fego, remo\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e, \n\u2013 Detran/DF\n911\nexcepcionalmente, transporte de v\u00EDtimas\nSinaliza\u00E7\u00E3o do local, bloqueio parcial ou total das \n190\nDepartamento de Estradas de Rodagem do \nvias, controle de tr\u00E1fego, remo\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e, \nDistrito Federal \u2013 DER/DF\n911\nexcepcionalmente, transporte de v\u00EDtimas\nSinaliza\u00E7\u00E3o do local, bloqueio parcial ou total das vias, \n190\nPol\u00EDcia Militar - PM controle de tr\u00E1fego e, excepcionalmente, transporte de \n911\nv\u00EDtimas\nSinaliza\u00E7\u00E3o do local, bloqueio parcial ou total das \nPol\u00EDcia Rodovi\u00E1ria Federal - PRF 191 vias, controle de tr\u00E1fego, remo\u00E7\u00E3o de ve\u00EDculos e, \nexcepcionalmente, transporte de v\u00EDtimas\nSocorro emergencial mec\u00E2nico, atendimento \nN\u00FAmero\nConcession\u00E1ria da via m\u00E9dico de emerg\u00EAncia, combate a focos de inc\u00EAndio, \npr\u00F3prio\napreens\u00E3o de animais ao longo do trecho \nNo Distrito Federal as institui\u00E7\u00F5es habilitadas para atuar em salvamento e socorro p\u00FAblico \nnos acidentes de tr\u00E2nsito s\u00E3o CBMDF e o Samu. Tamb\u00E9m auxiliam nesse processo, quanto \u00E0 \nfiscaliza\u00E7\u00E3o e ao policiamento,Detran-DF, DER-DF, PMDF e PRF, cada qual com a sua atribui\u00E7\u00E3o. \nQuanto \u00E0 circunscri\u00E7\u00E3o, o Detran atua somente nas vias urbanas, o DER nas rodovias distritais \n(Estradas Parques ou DFs) e a PRF nas rodovias federais que cortam o DF. Em 2014 tanto a BR040 \nquanto a 060 passaram a ser administradas por concession\u00E1rias de vias p\u00FAblicas e a contar com \nmais uma op\u00E7\u00E3o de presta\u00E7\u00E3o de socorro emergencial, al\u00E9m de outros servi\u00E7os. \n1.     Prote\u00E7\u00E3o do socorrista, de pessoas e da v\u00EDtima\nDurante o socorro de acidentados no tr\u00E2nsito, h\u00E1 uma preocupa\u00E7\u00E3o inicial que n\u00E3o pode \nfugir \u00E0s pessoas envolvidas. A seguran\u00E7a delas. O socorrista precisa ter em mente que s\u00F3 algu\u00E9m \nem boas condi\u00E7\u00F5es emocionais e f\u00EDsicas pode ajudar o pr\u00F3ximo. Significa dizer que a primeira \ncoisa \u00E9 buscar a pr\u00F3pria seguran\u00E7a, seja para n\u00E3o se transformar em v\u00EDtima, seja para n\u00E3o contrair \ndoen\u00E7as. \u00C9 importante, ent\u00E3o, antes de ir ao acidentado, sinalizar bem, para isolar o local e para \nque os demais condutores fiquem orientados. \u00C9 relevante tamb\u00E9m afastar os curiosos, princi-\npalmente crian\u00E7as e idosos. \nPor fim, ao chegar \u00E0 v\u00EDtima, o socorrista j\u00E1 cuidou da seguran\u00E7a, observou se h\u00E1 eventuais \nperigos e fez uma reflex\u00E3o acerca de sua capacidade de ajudar. Ao mesmo tempo em que entra \nem contato com o socorro especializado, j\u00E1 auxilia a v\u00EDtima, com o cuidado de n\u00E3o agravar o \nestado dela, inclusive, caso tenha, com o uso de luvas e de m\u00E1scaras, n\u00E3o s\u00F3 para se proteger, \nmas tamb\u00E9m evitar que a v\u00EDtima possa ser contaminada. Embora n\u00E3o haja obrigatoriedade em \nlegisla\u00E7\u00E3o, o Detran-DF entende v\u00E1lida levar luvas e m\u00E1scaras no ve\u00EDculo.\nPrimeiros SocorrosUnidade 5  | socorrista 181\n1.1   Sinaliza\u00E7\u00E3o\nAntes da aproxima\u00E7\u00E3o, \u00E9 preciso tomar algumas medidas de seguran\u00E7a, visto que um \nacidente de tr\u00E2nsito pode oferecer uma s\u00E9rie de riscos e, inclusive, ocasionar novas colis\u00F5es \nou atropelamentos. Quem se disp\u00F5e a socorrer tem que garantir, antes de qualquer coisa, a \nsua seguran\u00E7a, a da v\u00EDtima e a dos demais. T\u00E3o importante quanto resguardar a prote\u00E7\u00E3o dos \nque est\u00E3o no local \u00E9 manter-se calmo durante todo o tempo, para conseguir tranquilizar o \nacidentado e, de fato, ajud\u00E1-lo.\nNa maioria das vezes, acidentes causam obstru\u00E7\u00E3o parcial ou total da via, logo \u00E9 preciso \nalertar, atrav\u00E9s da sinaliza\u00E7\u00E3o de seguran\u00E7a, em tempo h\u00E1bil, motoristas e pedestres, para que \naqueles reduzam a velocidade e desviem e estes atravessem de forma segura.\nO que fazer\nLigar o pisca-alerta\nUsar tri\u00E2ngulos\nUsar galhos, tecidos ou latas\nColocar as pessoas em local seguro\nUtilizar lanterna\nRetirar a sinaliza\u00E7\u00E3o ap\u00F3s o socorro\n1.2  Dist\u00E2ncia de sinaliza\u00E7\u00E3o\nVelocidade Dist\u00E2ncia para in\u00EDcio da \nDist\u00E2ncia para in\u00EDcio da \nVia m\u00E1xima  sinaliza\u00E7\u00E3o (sob chuva, neblina, \nsinaliza\u00E7\u00E3o (pista seca)\npermitida fuma\u00E7a ou \u00E0 noite)\nVias coletoras 40 km/h 40 passos longos 80 passos longos\nVias arteriais 60 km/h 60 passos longos 120 passos longos\nVias de tr\u00E2nsito \n80 km/h 80 passos longos 160 passos longos\nfluxo r\u00E1pido\nRodovias 100 km/h 100 passos longos 200 passos longos\nEm acidentes ocorridos pr\u00F3ximo a curva, aclive ou declive, inicie a contagem a partir do acidente at\u00E9 um desses pontos e pare \nde contar. Ao chegar ao final de qualquer dos tr\u00EAs trechos, retome as passadas at\u00E9 que se atinja o total de passos exigidos para \nvelocidade    \nPrimeiros Socorros182 Unidade 5  |  efeitos colaterais\n2.     Efeitos colaterais do acidente\nDentre os perigos mais observados em acidentes de tr\u00E2nsito est\u00E3o, al\u00E9m de novas colis\u00F5es, \ncasos de atropelamento, inc\u00EAndio e explos\u00E3o. Al\u00E9m disso, choque el\u00E9trico, deslizamento e \nvazamento de produtos perigosos tamb\u00E9m t\u00EAm registros consider\u00E1veis. Outra preocupa\u00E7\u00E3o do \nsocorrista est\u00E1 relacionada \u00E0s doen\u00E7as infectocontagiosas, transmitidas por meio de secre\u00E7\u00F5es \ne sangue, normalmente presentes nesse tipo de ocorr\u00EAncia. \n2.1    Novas colis\u00F5es\nFazer com que o acidente seja percebido pelos demais condutores, pelos ciclistas e pelos \npedestres \u00E9 essencial para evitar novas colis\u00F5es. Logo, o socorrista, ao realizar adequadamente \na sinaliza\u00E7\u00E3o, reduz muito os riscos no local da ocorr\u00EAncia. \n2.2    Atropelamentos \nSegundo levantamento da Arteris, concession\u00E1ria que administra 21 rodovias no Brasil, \numa em cada tr\u00EAs pessoas mortas nas estradas \u00E9 v\u00EDtima de atropelamento. Relacionado com \no desrespeito aos limites de velocidade ou tr\u00E1fego pelo acostamento, esse tipo de acidente \nexige do socorrista adotar as mesmas provid\u00EAncias usadas para impedir novas colis\u00F5es, tendo o \ncuidado adicional de afastar os curiosos e de orientar os pedestres quanto ao local seguro para \ntravessia.\n2.3    Inc\u00EAndio\nDentre outras causas, ocorre em virtude \nde superaquecimento, curto-circuito e, quando \nh\u00E1 vazamento de combust\u00EDvel, o risco se \nmultiplica.\nCom o advento da resolu\u00E7\u00E3o 556 do \nContran, de 2015, o uso de extintores passou a \nser obrigat\u00F3rio apenas para algumas esp\u00E9cies \nde ve\u00EDculos. Ainda assim, o ideal \u00E9 que todo \nmotorista carregue um no seu carro. Para \nutiliz\u00E1-lo de maneira correta, posicione-o na \nvertical, rompa o lacre, destrave a v\u00E1lvula e \ndirecione a favor do vento.\nO que fazer\nDesligar o ve\u00EDculo\nAbrir lentamente o cap\u00F4, caso o fogo esteja no motor. Se tiver um extintor, posicione o bico  \nda v\u00E1lvula atrav\u00E9s de uma pequena abertura e acione em dire\u00E7\u00E3o \u00E0 base do fogo\nDesconectar e isolar os cabos de bateria, caso n\u00E3o haja chamas\nJogar terra ou areia sobre o combust\u00EDvel derramado\nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |  efeitos colaterais 183\n2.4   Choque el\u00E9trico\nEm acidentes em que o cabo de for\u00E7a caia sobre o ve\u00EDculo, v\u00EDtima e socorrista t\u00EAm de tomar \ncuidados em especial. A v\u00EDtima deve permanecer no interior do carro, pois estar\u00E1 protegida pelo \n1\nefeito da Gaiola de Faraday ; j\u00E1 o socorrista, sem tocar nenhuma parte do ve\u00EDculo ou pisar local \nque esteja molhado, precisa acionar o socorro especializado, informando a situa\u00E7\u00E3o. \nO que fazer\nN\u00E3o tocar os cabos\nIsolar o local e afastar os curiosos\nPedir para a v\u00EDtima permanecer no ve\u00EDculo\nUsar cano de PVC ou madeira secos para afastar o cabo de energia\n2.5    Deslizamento \nAcidentes sobre barrancos, viadutos ou pontes podem resultar em deslizamento do \nve\u00EDculo em virtude de sua desestabiliza\u00E7\u00E3o em rela\u00E7\u00E3o ao solo.\nO que fazer\nPedir para a v\u00EDtima permanecer no ve\u00EDculo sem se mexer\nColocar cal\u00E7os sob os pneus em contato com o solo\nN\u00E3o permitir que outras pessoas encostem o ve\u00EDculo\nSolicitar o acionamento do freio de m\u00E3o, se vi\u00E1vel\n2.6    Produtos perigosos\nSeu transporte requer cuidados \nespeciais. V\u00E1rios fatores s\u00E3o cr\u00EDticos e a \nimprud\u00EAncia implica n\u00E3o s\u00F3 a perda de \nmercadorias como um elevado risco em \ncaso de acidentes. Isso porque incluem, por \nexemplo, inflam\u00E1veis e gases t\u00F3xicos. \nA dist\u00E2ncia m\u00EDnima de seguran\u00E7a que a \npessoa precisa manter do ve\u00EDculo acidentado \n\u00E9 de 300 metros, quando h\u00E1 suspeita de transporte de algum produto perigoso. Caso o material \nesteja pegando fogo, a dist\u00E2ncia m\u00EDnima ser\u00E1 de 1600 m para gases e de 800 m para l\u00EDquidos \ninflam\u00E1veis.\n1 Michael Faraday (1836) observou que a carga em um condutor oco se espalhava apenas pela superf\u00EDcie, n\u00E3o tendo nenhuma \ninflu\u00EAncia no meio interno. \u00C9 o que ocorre em um autom\u00F3vel, no qual a carga el\u00E9trica fica na superf\u00EDcie externa e \u00E9 nula no seu \ninterior.\nPrimeiros Socorros184 Unidade 5  |  efeitos colaterais\nO que fazer\nSinalizar adequadamente\nAfastar os curiosos\n1 \nInformar ao Corpo de Bombeiros Militar o n\u00FAmero de identifica\u00E7\u00E3o da ONU sobre alerta de \nprodutos perigosos\nPosicionar-se ou afastar-se do local no mesmo sentido do vento\nProcurar ajuda especializada\nClassifica\u00E7\u00E3o adotada para os produtos considerados perigosos \nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia 185\n2.7    Doen\u00E7as infectocontagiosas\nPodem ser transmitidas pelo sangue, a exemplo da Aids e da hepatite, ou por vias a\u00E9reas, \ncomo tuberculose e meningite. Em qualquer caso, recomenda-se ao socorrista n\u00E3o ter contato \ncom sangue ou secre\u00E7\u00F5es dos acidentados e, embora n\u00E3o obrigat\u00F3rias, luvas de borracha s\u00E3o \n\u00FAteis para evitar a contamina\u00E7\u00E3o.\nInterven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia\nO papel principal de um socorrista \u00E9 preservar a vida. Uma vez em contato com a v\u00EDtima, \u00E9 \nimportante observar atentamente a situa\u00E7\u00E3o e conferir respira\u00E7\u00E3o, batimentos card\u00EDacos, tendo \na prud\u00EAncia de n\u00E3o moviment\u00E1-la, a n\u00E3o ser que sua sobreviv\u00EAncia dependa de uma a\u00E7\u00E3o \ndireta, como no caso de inc\u00EAndio. Se a pessoa acidentada estiver acordada, manter um di\u00E1logo \ntranquilo com ela contribui para que permane\u00E7a consciente. Do contr\u00E1rio, inconsciente, e \nsendo verificada parada cardiorrespirat\u00F3ria, o recomendado \u00E9 iniciar, de imediato, compress\u00F5es \ntor\u00E1cicas (reanima\u00E7\u00E3o). Todo esse procedimento, por\u00E9m, s\u00F3 ser\u00E1 poss\u00EDvel ap\u00F3s uma autoavalia-\n\u00E7\u00E3o sincera, por parte do socorrista, de sua capacidade emocional e f\u00EDsica.\n3.     Sinais vitais\nApontam a exist\u00EAncia de vida. Temperatura, batimentos card\u00EDacos, respira\u00E7\u00E3o e press\u00E3o \narterial definem o estado geral de uma pessoa.\nSinais Identifica\u00E7\u00E3o\nA m\u00E9dia para o corpo humano varia de 36\u00BA a 37,2\u00BA C. Exige instrumento apropriado para \nTemperatura\nmensura\u00E7\u00E3o\nPodem ser mensurados em qualquer art\u00E9ria pr\u00F3xima \u00E0 superf\u00EDcie do corpo, como a radial \nBatimentos card\u00EDacos\ne a car\u00F3tida. Consideram-se normais em torno de 60 batimentos por minuto (60bpm)\nRenova\u00E7\u00E3o do ar nos pulm\u00F5es por a\u00E7\u00E3o espont\u00E2nea. Pode ser verificada pelo subir e \nRespira\u00E7\u00E3o\nbaixar do t\u00F3rax ou pelas narinas, aproximando-se dessas as m\u00E3os ou rosto\nPress\u00E3o arterial: exercida pelo sangue contra as paredes das art\u00E9rias. \u00C9 medida pelo \nPress\u00E3o arterial\naparelho esfigmoman\u00F4metro\nEsfigmoman\u00F4metro Pulso -car\u00F3tida   Pulso - radial\nPrimeiros Socorros186 Unidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia\n4.        Parada cardiopulmonar\n A aus\u00EAncia de pulsa\u00E7\u00E3o indica que o \nSinais\ncora\u00E7\u00E3o n\u00E3o bate mais ou que o m\u00FAsculo card\u00EDaco \napresenta extrema debilidade, isto \u00E9, n\u00E3o se \nParada respirat\u00F3ria\ncontrai nem distende com a for\u00E7a necess\u00E1ria; \nAus\u00EAncia de pulsa\u00E7\u00E3o\nlogo, o oxig\u00EAnio deixa de ser transportado pelo \nsangue para o c\u00E9rebro e demais \u00F3rg\u00E3os. A menos \nCianose: mucosas, l\u00E1bios e unhas arroxeadas\nque medidas urgentes sejam tomadas, ocorrer\u00E1 \nEnchimento capilar lento2\na morte. A principal provid\u00EAncia \u00E9 a reanima\u00E7\u00E3o \ncardiopulmonar \u2013 RCP. A pr\u00E1tica consiste em Midr\u00EDase: pupilas dilatadas\nfazer massagem card\u00EDaca e insufla\u00E7\u00F5es, quando \nexecutada por um profissional. Para os demais, a RCP ser\u00E1 realizada apenas com as m\u00E3os \n(massagem card\u00EDaca) - m\u00EDnimo de 100 e m\u00E1ximo de 120 compress\u00F5es por minuto.\nO que fazer\nColoque a v\u00EDtima deitada de barriga para cima numa superf\u00EDcie r\u00EDgida e plana\nFique de joelhos ao lado dela na altura dos ombros\nPonha as duas m\u00E3os sobrepostas na parte central do t\u00F3rax, no centro do peito em adultos;  \nem crian\u00E7as, com uma m\u00E3o; e com dois dedos, em lactentes\nCom os bra\u00E7os estendidos, pressione o osso esterno e comprima cerca de 5 cm em adultos e \ncrian\u00E7as (1 a 14 anos) e 4 cm em lactentes (0 a 1 ano)\nVentila\u00E7\u00F5es devem ser executadas apenas por socorrista profissional\n                       \n \nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia 187\n5.     Hemorragia\nDe natureza externa ou interna, \u00E9 a perda de sangue devido ao rompimento de um ou \nmais vasos sangu\u00EDneos. \n \n           Hemorragia capilar                Hemorragia venosa                    Hemorragia arterial\n5.1   Externa\nSangramento pelos orif\u00EDcios naturais do corpo ou por feridas.\nSinais\nSangramento aparente\nAgita\u00E7\u00E3o \nPalidez, pele fria e suores abundantes\nSensa\u00E7\u00E3o de frio, tremores ou calafrios\nPulso r\u00E1pido e fraco (acima de 100 bpm)\nFraqueza e sede \nEstado de choque\nO que fazer\nManter a v\u00EDtima aquecida\nPressionar diretamente o ferimento \u2013 usar pano limpo e n\u00E3o apertar muito\n11\nVerificar a perfus\u00E3o sangu\u00EDnea, observando se em 2 segundos h\u00E1 retorno do sangue\nElevar o membro lesado acima do n\u00EDvel do cora\u00E7\u00E3o para diminuir o sangramento\nComprimir pontos arteriais pr\u00F3ximo do local atingido quando as outras t\u00E9cnicas  \nn\u00E3o resolverem\n1 Consiste em comprimir a polpa do dedo contra a unha at\u00E9 esta ficar branca e libertar a press\u00E3o.  \nA recolora\u00E7\u00E3o do leito ungueal faz-se normalmente em cerca de 2 segundos.\nPrimeiros Socorros188 Unidade 5  | interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia\n5.2    Interna\nO sangue n\u00E3o se exterioriza e vai para uma cavidade do organismo.\nSinais\nAs mesmas da externa\nDor abdominal\nRigidez dos m\u00FAsculos abdominais\nTosse ou v\u00F4mito com presen\u00E7a de sangue\nSangue na urina\nO que fazer\nDeitar a v\u00EDtima com a cabe\u00E7a mais baixa que o corpo (exceto se suspeita de  \ntraumatismo craniano ou fratura de membros inferiores)\nAfrouxar a roupa da v\u00EDtima, com o cuidado de mant\u00EA-la aquecida\nAplicar compressas frias no poss\u00EDvel local do sangramento\nVirar a cabe\u00E7a da v\u00EDtima para o lado se ela vomitar\nDesobstruir as vias respirat\u00F3rias\nVerificar a respira\u00E7\u00E3o e a pulsa\u00E7\u00E3o a cada minuto\nImpedir que a v\u00EDtima se mova, coma, beba ou fume\n6.      Estado de choque\nAcontece quando reduz ou cessa, por completo, o fluxo de oxig\u00EAnio para as c\u00E9lulas do \ncorpo. Assim, quando o sangue oxigenado n\u00E3o chega de forma satisfat\u00F3ria aos \u00F3rg\u00E3os, h\u00E1 um \ncolapso no sistema cardiovascular, ou seja, ele n\u00E3o funciona e falta oxigena\u00E7\u00E3o necess\u00E1ria aos \ntecidos, o que pode levar \u00E0 morte em pouco tempo.\nEntre as causas est\u00E3o grande perda de sangue (hemorr\u00E1gico ou hipovol\u00EAmico), infarto, \nfal\u00EAncia da bomba card\u00EDaca - acelera\u00E7\u00E3o do cora\u00E7\u00E3o - (cardiog\u00EAnico), rea\u00E7\u00E3o al\u00E9rgica (anafil\u00E1tico), \ninfec\u00E7\u00E3o (s\u00E9ptico) e \u00E0s relacionadas ao sistema nervoso (neurog\u00EAnico). Queimadura grave, \ntraumatismo de cr\u00E2nio, t\u00F3rax e abd\u00F4men, envenenamento, afogamento e choque el\u00E9trico s\u00E3o \ntamb\u00E9m potenciais agentes respons\u00E1veis pelo estado de choque.\nEssa emerg\u00EAncia pode ter diversas causas. Se a v\u00EDtima apresentar algum dos sintomas \nabaixo, \u00E9 necess\u00E1rio agir rapidamente, principalmente para tentar evitar que ela entre em \nchoque.\nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia 189\nSinais\nPele p\u00E1lida, \u00FAmida, pegajosa e fria\nL\u00E1bios, orelhas e pontas dos dedos arroxeados \n(cianose)\nSuor na testa e nas palmas das m\u00E3os\nFraqueza geral, vis\u00E3o nublada\nPulso r\u00E1pido e fraco, sensa\u00E7\u00E3o de frio\nRespira\u00E7\u00E3o r\u00E1pida, curta, irregular ou muito dif\u00EDcil\nPupilas dilatadas (midr\u00EDase)\nAgita\u00E7\u00E3o, sede, n\u00E1usea e v\u00F4mito\nConfus\u00E3o mental, perda parcial ou total de \nconsci\u00EAncia\nAcelera\u00E7\u00E3o dos batimentos\n \nO que fazer\nDeitar a v\u00EDtima e manter as pernas elevadas, exceto se houver suspeita de les\u00E3o na cabe\u00E7a,  \nna coluna ou fratura nos membros inferiores\nAfrouxar roupas\nImpedir perda de calor corporal, colocando cobertas sobre o paciente\nVerificar a respira\u00E7\u00E3o e a pulsa\u00E7\u00E3o\nUmedecer os l\u00E1bios com \u00E1gua se a v\u00EDtima se queixar de sede\nCuidar da causa do choque que seja pass\u00EDvel de tratamento: sangramento, fratura, queimadura\n7.     Fratura\nLes\u00E3o definida como uma quebra total ou parcial do osso e classifica-se em fechada ou \nexposta. Na primeira, n\u00E3o h\u00E1 rompimento na pele e, na segunda, h\u00E1. \nO que fazer\nManter a v\u00EDtima im\u00F3vel\nImobilizar a parte fraturada com talas ou outro apoio (t\u00E1bua, papel\u00E3o, revista dobrada etc.),  \nde forma que alcance uma articula\u00E7\u00E3o acima e outra abaixo da les\u00E3o\nAmarrar as talas com ataduras ou tiras de pano\nFazer um curativo com gaze ou pano limpo (caso haja ferimento)\nVerificar a fluidez sangu\u00EDnea no local (perfus\u00E3o)\nPrimeiros Socorros190 Unidade 5  |   interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia\n8.      Les\u00E3o na coluna\n\u00C9 uma deformidade na coluna vertebral que afeta a integridade da medula, podendo \ncausar sequelas irrevers\u00EDveis, com o comprometimento neurol\u00F3gico definitivo ou mesmo a \nmorte. Em virtude disso, n\u00E3o sendo estritamente necess\u00E1rio, \u00E9 desaconselh\u00E1vel movimentar a \nv\u00EDtima, uma vez que o movimento pode deslocar ainda mais a v\u00E9rtebra atingida, danificar a \nmedula e causar paralisia dos membros ou respirat\u00F3ria. E isso pode levar a danos irrevers\u00EDveis. \nSegundo o artigo \u2018Epidemiologia do traumatismo da coluna vertebral\u2019, publicado \nna \u2018Revista Col\u00E9gio Brasileiro de Cirurgi\u00F5es\u2019, de cada 100 casos de les\u00F5es na coluna, 25 s\u00E3o \ndecorrentes de acidentes de tr\u00E2nsito, da\u00ED a import\u00E2ncia de se utilizar dispositivos de prote\u00E7\u00E3o, \ncomo cinto de seguran\u00E7a e o encosto de cabe\u00E7a, que reduz o efeito chicote. \nSinais\nDor nas costas ou pesco\u00E7o\nDesvio na curva da coluna\nPerda de sensibilidade nos bra\u00E7os ou pernas\nDorm\u00EAncia e formigamento dos membros\nRedu\u00E7\u00E3o ou aus\u00EAncia de movimentos\nO que fazer\nImobilizar a regi\u00E3o do pesco\u00E7o\nMonitorar os sinais vitais: temperatura, respira\u00E7\u00E3o e pulsa\u00E7\u00E3o\nVirar a v\u00EDtima de frente, apenas em caso extremamente necess\u00E1rio. Para isso, mantenha  \na cabe\u00E7a alinhada com o tronco e os dedos do p\u00E9.\n9.      Traumatismo craniano\nFerimento ou deformidade do cr\u00E2nio causados por forte impacto que pode levar a s\u00E9rias \nles\u00F5es cerebrais, ao estado de coma e \u00E0 morte, em alguns casos. Normalmente, sangramento \n(boca, nariz ou ouvido), dor de cabe\u00E7a intensa e tontura indicam situa\u00E7\u00E3o de trauma craniano.\nOutros sinais\nPerda de mem\u00F3ria\nPulso acelerado, mas com batidas fracas\nSonol\u00EAncia, dificuldade na fala\nAltera\u00E7\u00F5es na vis\u00E3o e na audi\u00E7\u00E3o\nPupilas com di\u00E2metros desiguais\nSangramento pelo ouvido, nariz e boca\nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |   interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia 191\nO que fazer\nDeitar a v\u00EDtima de costas e verificar se est\u00E1 consciente\nImobilizar a cabe\u00E7a\nFazer curativo no ferimento sem pression\u00E1-lo\nMonitorar os sinais vitais: respira\u00E7\u00E3o e pulsa\u00E7\u00E3o\nN\u00E3o retirar o capacete, para evitar agravar as les\u00F5es no pesco\u00E7o ou cr\u00E2nio;  \napenas levantar a viseira \nAguardar a chegada do socorro especializado.\n10.   Queimadura\nFerida traum\u00E1tica no tecido de revestimento do corpo, causada por agentes t\u00E9rmicos, \nqu\u00EDmicos, radioativos ou el\u00E9tricos. Pode destruir total ou parcialmente a pele e atingir camadas \nmais profundas (m\u00FAsculos, tend\u00F5es e ossos). Classifica-se em 1\u00BA, 2\u00BA e 3\u00BA graus, conforme atinge \na epiderme, a epiderme-derme ou epiderme-derme-subcut\u00E2nea.\nComo reconhecer\nVermelhid\u00E3o de leve a intensa\nQueimadura de 1\u00BA grau\nApresenta incha\u00E7o e \u00E9 dolorosa\nPalidez ao toque e sensibilidade\nN\u00E3o forma bolhas, descama e n\u00E3o deixa sequelas\nCicatriza com facilidade\nMelhora entre 3 e 6 dias\nFormam-se bolhas e apresenta secre\u00E7\u00E3o\nQueimadura de 2\u00BA grau\nDolorosa\nN\u00E3o costuma deixar cicatrizes, mas imprime \u00E0 pele um tom mais \nclaro\nMelhora em at\u00E9 3 semanas\nQueimadura de 3\u00BA grau\nApresenta descolora\u00E7\u00E3o (carbonizada, branca ou vermelho cereja) e \nexp\u00F5e tecidos gordurosos\nIndolor, deformante, superf\u00EDcie seca e endurecida\nInsens\u00EDvel ao toque (destrui\u00E7\u00E3o das termina\u00E7\u00F5es nervosas, fol\u00EDculos \npilosos, gl\u00E2ndulas sudor\u00EDparas e capilares sangu\u00EDneos)\nN\u00E3o se cura sem interven\u00E7\u00E3o cir\u00FArgica\nPrimeiros Socorros192 Unidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia\n10.1   Extens\u00E3o da queimadura\nComo reconhecer\nLeve Moderada Grave\nMenos de 10% da superf\u00EDcie corporal \nMais de 20% da superf\u00EDcie corporal de um \n10% a 20% da superf\u00EDcie corporal \nde um adulto com queimadura de  \nadulto com queimadura de 2\u00BA grau \nde um adulto com queimaduras de \n2\u00BA grau\n2\u00BA grau \nMais de 10% da superf\u00EDcie corporal de \numa crian\u00E7a ou idoso com queimadura de \nMenos de 5% da superf\u00EDcie corporal 5% a 10% da superf\u00EDcie corporal \n2\u00BA grau\nde uma crian\u00E7a ou idoso com de uma crian\u00E7a ou idoso com \nqueimadura de 2\u00BA grau queimaduras de 2\u00BA grau \nMais de 5% da superf\u00EDcie corporal com \n2% a 5% da superf\u00EDcie corporal com \nqueimadura de 3\u00BA grau \nMenos de 2% da superf\u00EDcie corporal \nqueimadura de 3\u00BA grau\ncom queimadura de 3\u00BA grau\n \nO que fazer\nRemover a fonte de calor (abafar com panos ou rolar a pessoa no ch\u00E3o)\nResfriar a \u00E1rea queimada com \u00E1gua em temperatura ambiente por alguns minutos\nRetirar os objetos que possam irradiar calor: an\u00E9is, colares, brincos, cintos, metal, de couro\nProteger a \u00E1rea queimada com gaze, len\u00E7o ou pano limpo, seco e n\u00E3o aderente\n10.2  O que N\u00C3O fazer\nFurar as bolhas\nRetirar roupas que estejam grudadas \u00E0 pele\nUnir dedos queimados sem antes envolv\u00EA-los com curativos esterilizados\nUsar pasta de dente, manteiga, margarina, \u00F3leos, p\u00F3 de caf\u00E9 (aumentam o risco de infec\u00E7\u00E3o)\nA tabela ao lado, que se refere \u00E0 extens\u00E3o da \u00E0rea \nlesada, ajuda o socorrista a avaliar a gravidade de \numa queimadura \nPrimeiros SocorrosUnidade 5  |  interven\u00E7\u00E3o de emerg\u00EAncia 193\n10.3   Queimadura qu\u00EDmica ou c\u00E1ustica\nProduzida pelo contato da pele ou dos olhos com \u00E1cidos ou bases (alcalinas), a exemplo \ndo \u00E1cido de bateria de carro, am\u00F4nia, produtos de limpeza, cloro para piscinas etc., precisa \nser neutralizada por \u00E1gua. Se isso n\u00E3o for feito, a a\u00E7\u00E3o tende a se prolongar, intensificando os \ndanos. \nO uso da \u00E1gua para lavar o local contaminado da v\u00EDtima dever\u00E1 ser abundante, de forma \nque a subst\u00E2ncia seja completamente removida do corpo. Quando a lavagem \u00E9 feita com pouca \nquantidade de l\u00EDquido, o agente irritante se espalha pelo corpo do acidentado. \nQueimadura por soda c\u00E1ustica Queimadura por produto de limpeza\n \nO que fazer\nRetirar pe\u00E7as de roupa e sapatos que tiveram contato com a subst\u00E2ncia qu\u00EDmica\nLavar imediatamente, por pelo menos 20 minutos, o local com bastante \u00E1gua corrente\nPrimeiros Socorros195\nRefer\u00EAncias\nAcidentes s\u00E3o causados por falhas humanas. Brasil: Observat\u00F3rio Nacional, 2015.\nAMARIZ, Marlene. Primeiros socorros. Infoescola. \nC\u00F3digo de Tr\u00E2nsito Brasileiro. Brasil: Governo Federal. Minist\u00E9rio das Cidades, 1997.\nCORREA, Darc\u00EDsio. A constru\u00E7\u00E3o da cidadania: reflex\u00F5es hist\u00F3rico-pol\u00EDticas. 2 ed. Editora Uniju\u00ED. \nRio Grande do Sul, 2000.\nDire\u00E7\u00E3o Defensiva. Brasil: Abramet/Denatran, 2018.\nEduca\u00E7\u00E3o para mobilidade consciente. Brasil: Observat\u00F3rio Nacional de Seguran\u00E7a Vi\u00E1ria. \nDenatran, 2015.\nESCOLA P\u00DABLICA DE TR\u00C2NSITO, Professores da. Bras\u00EDlia, Detran-DF. Consultoria: 2017-2018.\nFERRAZ. C; RAIA, A; BEZERRA, B. Seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. S\u00E3o Paulo. Ed. S\u00E3o Francisco, 2008.\nLegisla\u00E7\u00E3o de Tr\u00E2nsito. Brasil: Abramet/Denatran, 2018.\nLIMA, David Duarte. A arte de ensinar a dirigir. Instituto de Seguran\u00E7a no Tr\u00E2nsito. Brasil: 2016.\nMACEDO, Leandro. Legisla\u00E7\u00E3o de tr\u00E2nsito descomplicada. 2\u00BA Ed. Conceito Editorial: 2017.\nMatriz de refer\u00EAncia. Brasil: Departamento de Tr\u00E2nsito do DF, 2018.\nMobilidade urbana. Brasil: Portal do Tr\u00E2nsito, 2016.\nMUNDIAL DA SA\u00DADE, Organiza\u00E7\u00E3o. Gest\u00E3o da Velocidade. ONU. Brasil: 2017.\nNA\u00C7\u00D5ES UNIDAS, Organizada das. D\u00E9cada de A\u00E7\u00E3o pela Seguran\u00E7a no Tr\u00E2nsito (2011-2020). \nBrasil: 2011.\nNo\u00E7\u00F5es de Mec\u00E2nica. Brasil: Abramet/Denatran, 2018.\nNo\u00E7\u00F5es de Primeiros Socorros. Brasil: Abramet/Denatran, 2018.\nOPERA\u00C7\u00D5ES A\u00C9REAS, Unidade de. Detran.DF. Imagens. Bras\u00EDlia, 2018.\nRABELO, Igor. Psicologia e sua rela\u00E7\u00E3o com o tr\u00E2nsito. Universidade Federal do Esp\u00EDrito Santo, \n2009.\nRelat\u00F3rio global sobre o estado da seguran\u00E7a vi\u00E1ria. Genebra, Su\u00ED\u00E7a: Organiza\u00E7\u00E3o Mundial da \nSa\u00FAde, 2015.\nSalvar vidas \u2013 Pacote de medidas t\u00E9cnicas para seguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. Bras\u00EDlia, DF: Organiza\u00E7\u00E3o \nPan-Americana da Sa\u00FAde, 2018.\nSeguran\u00E7a no tr\u00E2nsito. Regras de ouro. Michelin. Brasil, 2017.\nTR\u00C1FEGO, Associa\u00E7\u00E3o Brasileira de Medicina de. \u2013 Abramet. Dire\u00E7\u00E3o defensiva, tr\u00E2nsito seguro \u00E9 \num direito de todos. Brasil: 2015.\nMec\u00E2nica b\u00E1sica. https://www.ead.ms.senai.br/cursos/iniciacao_profissional/?id=15, acessado \nem amplo: 2017-2018.\nGOOGLE. Imagens. www.google.com. Acessado em amplo: 2017-2018.\nHTTPS://www.infoescola.com/medicina/primeiros-socorros. acessado em amplo: 2017-2018.196\nTr\u00E2nsito nas grandes cidades. SALATIEL, Jos\u00E9 Renato. HTTP://educacao.uol.com.br/disciplinas. \nAcessado em janeiro a outubro de 2018.\nTr\u00E2nsito, cidade, mobilidade urbana. www.folhades\u00E3opaulo.com.br, acessado em amplo: \n2017-2018.\nTr\u00E2nsito, cidade, mobilidade urbana. www.g1.com.br, acessado em amplo: 2017-2018.\nTr\u00E2nsito, cidade, mobilidade urbana. www.oglobo.com, acessado em amplo: 2017-2018.\nTr\u00E2nsito, cidade, mobilidade urbana. www.veja.com.br, acessado em amplo: 2017-2018."
    }
  ],
  "AIModel": 0,
  "apiKey": null
}